<?xml version="1.0"?>
    <Category Name="हिंदी गाने..." Description="Introduction" ImageName="NoImage.png">
        <Item>
            <Question>तुझ से राबता...</Question>
            <Answer>
                कहते हैं ख़ुदा ने इस जहाँ में
                सभी के लिए किसी ना किसी को है बनाया
                हर किसी के लिए
                तेरा मिलना है उस रब का इशारा
                मानो मुझको बनाया तेरे जैसे ही किसी के लिए
                कुछ तो है तुझ से राबता
                कुछ तो है तुझ से राबता
                कैसे हम जाने, हमें क्या पता
                कुछ तो है तुझ से राबता

                तू हमसफ़र है, फिर क्या फिकर है
                जीने की वजह यही है
                मरना इसी के लिए

                कहते हैं खुदा ने इस जहाँ में
                सभी के लिए किसी ना किसी को है बनाया
                हर किसी के लिए

                हम्म्म मेहरबानी जाते-जाते मुझपे कर गया
                गुज़रता सा लम्हा एक दामन भर गया
                तेरा नज़ारा मिला, रौशन सितारा मिला
                तक़दीर की कश्तियों को किनारा मिला

                सदियों से तरसे हैं जैसी ज़िन्दगी के लिए
                तेरी सोहबत में दुआएं हैं उसी के लिए
                तेरा मिलना है उस रब का इशारा
                मानो मुझको बनाया तेरे जैसे ही किसी के लिए

                कुछ तो है तुझ से राबता
                कुछ तो है तुझ से राबता
                कैसे हम जाने हमें क्या पता
                कुछ तो है तुझ से राबता

                तू हमसफ़र है, फिर क्या फिकर है
                जीने की वजह ही यही है
                मरना इसी के लिए

                कहते हैं ख़ुदा ने इस जहाँ में
                सभी के लिए किसी ना किसी को है बनाया
                हर किसी के लिए
            </Answer>
        </Item>
    <Item>
        <Question>आसान नहीं यहाँ...</Question>
        <Answer>
            ओ…ओ…
            आसान नहीं यहाँ आशिक़ हो जाना
            पलकों पे काँटों को सजाना
            आशिक़ को मिलती है ग़म की सौगातें
            सबको ना मिलता ये ख़जाना
            ओ…ओ…

            बातों से आगे, वादों से आगे
            देखो ज़रा तुम कभी हो…
            ये तो है शोला, ये है चिंगारी
            ये है जवाग भी
            ओ…ओ…

            जिस्मों के पीछे भागे हो फिरते
            उतरो कभी रूह में हो…
            होता क्या आशिक़, क्या आशिक़ी है
            होगी ख़बर तब तुम्हें
            ओ…ओ…</Answer>
    </Item>
    <Item>
        <Question>तुम मिले...</Question>
        <Answer>
            तू ही मेरी है सारी ज़मीन चाहे कहीं से चलूं तुझपे ही आके रुकु...
            तेरे सिवा मैं जाऊँ कहाँ कोई भी राह चुनूं तुझपे ही आके रुकु...

            तुम मिले तो लम्हे थम गये, तुम मिले तो सारे गम गये, तुम मिले तो मुस्कुराना आ गया...
            तुम मिले तो जादू छा गया, तुम मिले तो जीना आ गया, तुम मिले तो मैने पाया है खुदा...

            तुझमे किनारा दिखे, दिल को सहारा दिखे, आ मेरी धड़कन थाम ले...
            तेरी तरफ ही मुड़े, यह साँस तुझसे जुड़े, हर पल ये तेरा नाम ले...

            तुम मिले तो अब क्या है कमी, तुम मिले तो दुनिया मिल गयी, तुम मिले तो मिल गया आसरा...
            तुम मिले तो जादू छा गया, तुम मिले तो जीना आ गया, तुम मिले तो मैने पाया है खुदा...

            दिन मेरे तुझसे चले, रातें भी तुझसे ढले, है वक़्त तेरे हाथ मे...
            तू ही शहेर है मेरा, तुझमे ही घर है मेरा, रहता है तेरे साथ मे...

            तुम मिले तो मिल गया हमसफ़र, तुम मिले तो खुद की है खबर, तुम मिले तो रिश्ता सा बन गया...
            तुम मिले तो जादू छा गया, तुम मिले तो जीना आ गया, तुम मिले तो मैने पाया है खुदा...
        </Answer>
    </Item>
    </Category>