<?xml version="1.0"?>
<Category Name="" ImageName="j1.jpg">﻿﻿
	<Item>
		<Question>हरियाणा में शराब बन्द करने का कानून लागू कब किया गया था?</Question>
		<Answer>1 जुलाई, 1996 (चौधरी बंसी लाल)</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>डाइरेटरेट ऑफ व्हील रिसर्च की स्थापना किस वर्ष और कहां की गई थी?</Question>
		<Answer> 1978 में करनाल में</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>राजपूत शासक मोहन सिंह मंढार की रियासत हरियाणा में कहां पर थी?</Question>
		<Answer>कैथल</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>कौशल्या बांध, दंग्राना बांध, दीवानवाला बांध और छामला बांध किस नदी पर बनाये जा रहे हैं?</Question>
		<Answer>घग्गर नदी पर</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा में असैनिक हवाई अड्ठे कहां कहां स्थित है?</Question>
		<Answer>हिसार, करनाल, पिंजौर, नारनौल और भिवानी में</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा के सबसे कम और सबसे ज्यादा जनसंया घनत्व वाले जिले कौनसे हैं?</Question>
		<Answer> सिरसा और फरीदाबाद</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>प्रदेश में कितने नगर निगम हैं?</Question>
		<Answer> 09</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा में नगर परिषद कितनी हैं?</Question>
		<Answer> 14</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा में नगर पालिकाओं की संया बताएं?</Question>
		<Answer>51</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा के किस भाग में सर्वाधिक वर्षा होती है?</Question>
		<Answer>उार पूर्व </Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा सरकार ने मेदंता-द मेडिसिटी अस्पताल के साथ मिलकर कितने वर्षों में प्रदेश को टी.बी. मुक्त करने का लक्ष्य रखा है?</Question>
		<Answer>5 वर्ष</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>टी.बी. मुक्त हरियाणा कार्यक्रम का ब्रांड अबेसडर किसे बनाया गया है?</Question>
		<Answer>श्री अमिताभ बच्चन</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा में पोड़ टैसी कहां चलाने का फैसला किया गया है?</Question>
		<Answer> गुरुग्राम</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>गुरुग्राम में देश में सबसे पहले चलने वाली पौड टैसी सेवा का या नाम रखा गया है?</Question>
		<Answer>मेट्रिनो</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>सलामती योजना कितने जिलों में शुरू की गयी है?</Question>
		<Answer>4</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>किस राज्य की सरकार द्वारा दिव्यांगों के लिए 27 मार्च 2016 को अनुकूल गृह नामक योजना आरंभ की गयी है?</Question>
		<Answer>हरियाणा</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>केंद्रीय संस्कृति एवं पर्यटन राज्यमंत्री महेश शर्मा द्वारा जनवरी 2016 को किस व्यक्ति की स्मृति में 150 रुपये मूल्य का सिक्का जारी किया गया?</Question>
		<Answer>लाला लाजपत राय</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>राज्य सरकार का संवैधानिक मुखिया कौन होता है?</Question>
		<Answer>राज्यपाल</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा में पंचायती राज अधिनियम कब लागु हुआ?</Question>
		<Answer>22.04.1994 को</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा में सर्वाधिक वर्षा किस क्षेत्र में होती है?</Question>
		<Answer>उार-पूर्व</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>'बेटी का सलाम राष्ट्र के नाम' कार्यक्रम किससे सबंधित है?</Question>
		<Answer>ध्वजारोहण से</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा में कितने नगर निगम हैं?</Question>
		<Answer>9</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा में कितनी नगर परिषद हैं?</Question>
		<Answer>14</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा में कितनी नगर पालिकाएं हैं?</Question>
		<Answer>53</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>देश का पहला पर्यटन विश्वविद्यालय कहां खोला गया है?</Question>
		<Answer>राई (सोनीपत)</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>जनसंया घनत्व में हरियाणा का देश में कौनसा स्थान है?</Question>
		<Answer>5 वां (573 व्यक्ति प्रति वर्ग किलोमीटर)</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा की सर्वाधिक और न्यूनतम जनसंया घनत्व वाले जिले कौनसे हैं?</Question>
		<Answer> सर्वाधिक फरीदाबाद (2298) और न्यूनतम सिरसा (303)</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>जनसंया की दृष्टि से हरियाणा का देश में कौनसा स्थान है?</Question>
		<Answer>16 वां (2.09 प्रतिशत)</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>सन 2011 की जनसंया के अनुसार दशकीय वृद्धि दर कितनी रही?</Question>
		<Answer>19.9 प्रतिशत</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>2011 की जनगणना के अनुसार हरियाणा के किस जिले की पुरुष साक्षरता दर सर्वाधिक है?</Question>
		<Answer>रेवाड़ी (92.9 प्रतिशत)</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>2011 की जनगणना के अनुसार हरियाणा के किस जिले की महिला साक्षरता दर सर्वाधिक है?</Question>
		<Answer>गुरुग्राम (77.6 प्रतिशत)</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा में कौन-सा लोकनृत्य लड़के विवाह अवसर पर किया जाता हैं?</Question>
		<Answer> खोड़िया नृत्य</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>नारनौल में स्थित चामुण्डा देवी के मंदिर का निर्माण व जीर्णोद्धार किसने करवाया था?</Question>
		<Answer>राजा नूरकरण ने</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>रेवाड़ी में स्थित 'लाल मस्जिद' का निर्माण किस मुगल शासक के शासनकाल में हुआ था?</Question>
		<Answer> अकबर</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>जागीरदार शाहकुली खान ने जलमहल नामक ऐतिहासिक स्मारक का निर्माण कहां करवाया था?</Question>
		<Answer>नारनौल में</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>किस व्यक्ति को 'ग्रैण्ड ओल्ड मैन ऑफ पंजाब' कहा जाता था?</Question>
		<Answer>रायबहादुर लाला मुरलीधर</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>नेशनल रिसर्च सेन्टर फॉर इन्टीग्रेटैड पैस्ट मैनेजमेंट किस जिले में स्थापित हैं?</Question>
		<Answer>फरीदाबाद में</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>नेशनल रिसर्च सेन्टर फॉर इन्टीग्रेटैड पैस्ट मैनेजमेंट की स्थापना कब हुई थी??</Question>
		<Answer>1988 में</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा में हिसार में 'चौधरी चरण सिंह कृषि विश्वविद्यालय' की स्थापना किस वर्ष की गई थी?</Question>
		<Answer>1970 में</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा के किस शहर में सबसे पहले मेट्रो रेल पहुंची और कब?</Question>
		<Answer>गुड़गांव में सन 2010 में</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>प्रदेश का पहला पशु विज्ञान केंद्र कहां खोला गया?</Question>
		<Answer> कैथल</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा की जलवायु कैसी है?</Question>
		<Answer> अर्द्ध-उष्ण</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा की समुद्र तल से ऊंचाई कितनी है?</Question>
		<Answer>200 से 300 मीटर (700 से 900 फीट)</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा की प्रमुख मौसमी नदी कौनसी है?</Question>
		<Answer>घग्गर</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा में भारी वाहन चालक प्रशिक्षण संस्थान किस स्थान पर स्थित है?</Question>
		<Answer>मुरथल</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा के किन दो क्षेत्रों में क्षेत्रीय विकास बोर्ड बनाए गए हैं?</Question>
		<Answer> मेवात और शिवालिक क्षेत्र</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा के किन दो जिलों में विशेष पर्यावरण न्यायालयों की स्थापना की गई है?</Question>
		<Answer>फरीदाबाद और हिसार</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा की सबसे प्राचीन और प्रमुख सिंचाई नहर कौन सी है?</Question>
		<Answer> पश्चिम यमुना नहर</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा के कितने प्रतिशत भाग पर खेती की जाती है?</Question>
		<Answer>82.6</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>बासमती चावल के निर्यात में हरियाणा का भारत में कौन सा स्थान है?</Question>
		<Answer>पहला</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा कृषि विश्वविद्यालय हिसार का क्षेत्रीय अनुसंधान केंद्र कहां है?</Question>
		<Answer>बावल (रेवाड़ी)</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा के कितने प्रतिशत कृषि क्षेत्र में सिंचाई सुविधा उपलध है?</Question>
		<Answer>84 प्रतिशत</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>प्राचीन शिव मंदिर के लिए प्रसिद्ध बाघोत किस जिले में है?</Question>
		<Answer>महेन्द्रगढ़</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>चीन का वांडा ग्रुप हरियाणा में किस स्थान पर 13 वर्ग किलोमीटर क्षेत्र में औद्योगिक टाउनशिप विकसित करेगा?</Question>
		<Answer>खरखौदा (सोनीपत)</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>राष्ट्रीय सौर ऊर्जा संस्थान कहां स्थित है?</Question>
		<Answer>गुरुग्राम</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा में सबसे अधिक खुब का उत्पादन किस जिले में होता है?</Question>
		<Answer> सोनीपत</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा का राज्य वृक्ष कौनसा है?</Question>
		<Answer>पीपल</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>2012 के लन्दन ओलंपिक में कांस्य पदक विजेता योगेश्वर दा का सबन्ध किस खेल से है?</Question>
		<Answer> कुश्ती</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>सतनामी कहाँ के रहने वाले थे?</Question>
		<Answer> नारनौल</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>सीसवाल किस जिले में स्थित है?</Question>
		<Answer>हिसार</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा में गौ हत्या पर कितने वर्ष की कैद का प्रावधान किया गया है?</Question>
		<Answer>3 से 10 वर्ष (30000 से 70000 रुपये जुर्माना)</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा में यौधेयों का प्रसिद्ध केंद्र कहां था?</Question>
		<Answer>रोहतक</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>भगवानपुर किस जिले में स्थित है?</Question>
		<Answer> कुरुक्षेत्र</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा की नई खेल नीति 2015 के अंतर्गत विभिन्न ओलपिक पदक विजेताओं को कितनी पुरस्कार राशि दिए जाने का प्रावधान है?</Question>
		<Answer> स्वर्ण-6 करोड़, रजत-4 करोड़, कांस्य-2.5 करोड़ और प्रतिभागी को 15 लाख</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा की नई खेल नीति 2015 के अंतर्गत विभिन्न एशियाई खेल पदक विजेताओं को कितनी पुरस्कार राशि दिए जाने का प्रावधान है?</Question>
		<Answer> स्वर्ण करोड़, रजत 1.5 करोड़ और कांस्य 75 लाख रुपये</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा की नई खेल नीति 2015 के अंतर्गत विभिन्न राष्ट्रमंडल खेल पदक विजेताओं को कितनी पुरस्कार राशि दिए जाने का प्रावधान है?</Question>
		<Answer> स्वर्ण 1.5 करोड़, रजत 75 लाख और कांस्य 50 लाख रुपये</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा सिनेमा की प्रथम फिल्म 1970 में कौनसी बनी थी?</Question>
		<Answer> हरफूल सिंह जाट जुलाणी</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा के पहले दूरदर्शन केंद्र का शुभारंभ एक नवंबर, 2002 को कहां हुआ था?</Question>
		<Answer>हिसार में</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>यमुनानगर जिले की कलेसर घाटी का प्रमुख वृक्ष कौनसा ह?</Question>
		<Answer>साल</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>1990 में अरावली परियोजना कितने जिलों में यूरोपियन इकनोमिक कयुनिटी की सहायता से शुरु की गयी थी?</Question>
		<Answer>5</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा में शराब बन्द के कानून को कब समाप्त किया गया?</Question>
		<Answer>1अप्रैल, 1998 में</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>2011 की जनगणना के अनुसार हरियाणा के किस जिले की पुरुष तथा महिला साक्षरता दर न्यूनतम है?</Question>
		<Answer>मेवात (पुरुष 73 प्रतिशत और महिला 37.6 प्रतिशत)</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा में 2011 की जनगणना के अनुसार सर्वाधिक लिंग अनुपात किस जिले का है?</Question>
		<Answer> मेवात (906)</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>2011 की जनगणना के अनुसार सर्वाधिक और न्यूनतम दशकीय वृद्धि दर किस जिले की रही?</Question>
		<Answer> गुरुग्राम (73.93 प्रतिशत) न्यूनतम झज्जर (8.73 प्रतिशत)</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>2011 की जनगणना के अनुसार सर्वाधिक नगरीय जनसंया किस जिले में है?</Question>
		<Answer> गुरुग्राम (68.82 प्रतिशत)</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>संवत 1385 के किस अभिलेख में हरियाणा को धरती पर स्वर्ग के समान बताया गया है?</Question>
		<Answer>सारवान अभिलेख (दिल्ली)</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा के किस स्थान पर सबसे पहले खेती के प्रमाण मिले हैं?</Question>
		<Answer>सीसवाल (हिसार) में</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा में आर्यसमाज की पहली शाखा कहां स्थापित की गयी?</Question>
		<Answer>1880 में रेवाड़ी में</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>10 अप्रैल सन 1919 में महात्मा गांधी को किस स्टेशन से गिरतार किया गया?</Question>
		<Answer>पलवल</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा के किस प्राकृतिक भाग का क्षेत्रफल सर्वाधिक है?</Question>
		<Answer>मैदानी भाग</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>गिरिपाद मैदान किसे कहते हैं?</Question>
		<Answer>हरियाणा में शिवालिक पर्वत क्षेत्र को</Answer>
	</Item>
</Category>