<?xml version="1.0"?>
<Category Name="" ImageName="NoImage.png">﻿﻿
	<Item>
		<Question>सलामती योजना का सबन्ध किस से है?</Question>
		<Answer>परिवार नियोजन</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>क्षेत्रफल की दृष्टि से हरियाणा का सबसे छोटा जिला कौनसा है?</Question>
		<Answer>फरीदाबाद</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>रत्नावली, नागानंद और प्रियदर्शिका किसकी रचना है?</Question>
		<Answer>हर्षवर्धन</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>बौद्ध धर्मग्रन्थ दिव्यावदान में हरियाणा के किन नगरों का वर्णन है?</Question>
		<Answer>रोहतक और अग्रोहा</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>सन्देश पत्रिका का भिवानी से प्रकाशन किसने किया था?</Question>
		<Answer>पंडित नेकीराम शर्मा</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>लोहाचार्य नामक जैन विद्वान का सबन्ध किस नगर से था?</Question>
		<Answer>अग्रोहा</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>'सुघ अभिलेख' जो समस्त भारत में बारहखड़ी की लिखाई का सबसे पुराना नमूना माना जाता है, कहां से मिला था?</Question>
		<Answer>जगाधरी</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>कुषाण शासकों व समुद्रगुप्त के सिक्के कहां से मिले हैं?</Question>
		<Answer>मिताथल (भिवानी)</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>साहिबी या साबी, कृष्णावती, दोहान, इन्दौरी हरियाणा के किस क्षेत्र की नदियां हैं?</Question>
		<Answer>दक्षिण हरियाणा में</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>स्लेट पत्थर के लिए प्रसिद्ध कुंड की पहाड़ियां हरियाणा के किस जिले में है?</Question>
		<Answer>रेवाड़ी</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा के कितने प्रतिशत भाग पर खेती की जाती है?</Question>
		<Answer>81</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा के किस स्थान पर हाथी पुनर्स्थापन एवम अनुसंधान केंद्र स्थापित किया गया है?</Question>
		<Answer>बनसन्तौर (यमुनानगर)</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा के पांचवें राज्य विा आयोग का अध्यक्ष किसे बनाया गया है?</Question>
		<Answer>मुकुल जी अशर</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा पुलिस के डी जी पी कौन है?</Question>
		<Answer> के पी सिंह</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>भारतीय रेलवे ने किन दो राज्यों के साथ रेलवे ट्रैक के दोनों ओर पेड़ लगाने हेतु समझौता किया है?</Question>
		<Answer>हरियाणा और पंजाब</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा में कृषि विभाग को अब किस नाम से जाना जायेगा?</Question>
		<Answer>कृषि एवं किसान कल्याण विभाग</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा में बागवानी विज्ञान विश्वविद्यालय कहां स्थापित किया जा रहा है?</Question>
		<Answer> अंजनथली जिला करनाल</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा के विद्यालयों में इस वर्ष से कौन सी परीक्षा प्रणाली समाप्त कर दी गई है?</Question>
		<Answer> सेमेस्टर प्रणाली</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>लाला लाजपतराय पशु चिकित्सा एवं पशु विज्ञान विश्वविद्यालय, हिसार का दक्षिणी हरियाणा में क्षेत्रीय केंद्र कहां स्थापित किया जाएगा?</Question>
		<Answer> रिवासा जिला महेंद्रगढ़</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा उर्दू अकादमी की पत्रिका का नाम है?</Question>
		<Answer> जमना तट</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा पंजाबी साहित्य अकादमी पंचकूला की पत्रिका का या नाम है?</Question>
		<Answer> शद बूंद</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा संस्कृत अकादमी की मासिक पत्रिका का या नाम है?</Question>
		<Answer> हरिप्रभा</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा साहित्य अकादमी की मासिक पत्रिका का या नाम है?</Question>
		<Answer> हरिगंधा</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा ग्रन्थ अकादमी की मासिक पत्रिका का या नाम है?</Question>
		<Answer>कथा समय और सप्त सिंधु</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>साहित्यकार प.माधव प्रसाद मिश्र का जन्म कहां हुआ?</Question>
		<Answer> गांव कुंगड़ जिला भिवानी</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>मूर्धन्य संपादक बाबू बालमुकुन्द गुप्त का जन्म कहां हुआ?</Question>
		<Answer> गांव गुडियानी जिला रेवाड़ी</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>1952 में 'हिंदी रुबाइयां' पुस्तक किसने लिखी थी?</Question>
		<Answer>उदयभानु हंस</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>सूरदास किस बोली में रचना करते थे?</Question>
		<Answer>ब्रज</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>सूरदास किस रस के सम्राट माने जाते हैं?</Question>
		<Answer>वात्सल्य रस</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>सूरसागर, सूरसारावली और साहित्य-लहरी किसकी रचनाएं हैं?</Question>
		<Answer>सूरदास</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>सूरदास किसके समकालीन थे?</Question>
		<Answer> मुगल सम्राट अकबर</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>करनाल के अंजनथली में बन रहे बागवानी विश्वविद्यालय का नाम या रखा गया है?</Question>
		<Answer>महाराणा प्रताप बागवानी विवि</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणवी बोली या बांगरू बोली और ब्रजभाषा हिंदी की किस उपभाषा के अंतर्गत आती है?</Question>
		<Answer>पश्चिमी हिंदी</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>किशोरी महल कहां है?</Question>
		<Answer>होडल (पलवल)</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हिंदी भाषा का प्रथम कवि किसे कहा जाता है?</Question>
		<Answer>जैन आचार्य श्रीधर</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>रोहतक में अस्थल बोहर मठ की स्थापना किसने की थी?</Question>
		<Answer> बाबा चौरंगीनाथ</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>प्रसिद्ध संत बाबा मस्तनाथ का जन्म कहां हुआ था?</Question>
		<Answer>कंसरेटी (रोहतक)</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा में आईआईएम कहां है?</Question>
		<Answer>रोहतक</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा में सूफी काव्य परंपरा के प्रवर्तक किसे माना जाता है?</Question>
		<Answer>फरीदउद्दीन शकरगंज</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>प्रसिद्ध सूफी संत बू अलीशाह कलंदर का जन्म कहां हुआ?</Question>
		<Answer>पानीपत</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>गरीबदास पंथ के संस्थापक संत गरीबदास का जन्म कहां हुआ?</Question>
		<Answer>छुडानी (झज्जर)</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>संत निश्चलदास का जन्म कहां हुआ?</Question>
		<Answer>कुंगड़ (भिवानी)</Answer>
	</Item>
</Category>