<?xml version="1.0"?>
<Category Name="" ImageName="NoImage.png">﻿﻿
	<Item>
		<Question>पृथ्वीराज रासो किसने लिखी?</Question>
		<Answer>चंदरबरदाई</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा की दूसरी भाषा का दर्जा किसे दिया गया है?</Question>
		<Answer>पंजाबी</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणवी बोली का विकास किस बोली से हुआ?</Question>
		<Answer>कौरवी</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>शिव मंदिर के लिए प्रसिद्ध बाघोत किस जिले में है?</Question>
		<Answer>महेंद्रगढ़</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>भारतीय पुरातत्व सर्वेक्षण विभाग द्वारा हरियाणा के कितने स्मारकों को राष्ट्रीय महत्व का घोषित किया गया है?</Question>
		<Answer>24</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>अटूबर 2015 में आरभ की गयी स्वाधार गृह योजना का सबन्ध किससे है?</Question>
		<Answer>महिलाओं की आर्थिक और सामाजिक सुरक्षा से</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>'सखी योजना' जो महिला और बाल विकास विभाग द्वारा शुरू की गयी है का सबन्ध किससे है?</Question>
		<Answer>पीड़ित महिलाओं से</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>नाडा साहब गुरद्वारा कहां स्थित है?</Question>
		<Answer>पंचकुला</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>फिल्म अभिनेता मनोज कुमार का सबन्ध हरियाणा के किस जिले से है?</Question>
		<Answer>कैथल</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>फिल्म अभिनेता सुनीलदा का सबन्ध किस जिले से है?</Question>
		<Answer>यमुनानगर</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हर्ष और कर्ण का टीला कहां स्थित है?</Question>
		<Answer>थानेसर (कुरुक्षेत्र)</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>डेरा सच्चा सौदा कहां है?</Question>
		<Answer>सिरसा</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>ओखला बैराज से यमुना से कौनसी नहर निकलती है?</Question>
		<Answer>गुड़गांव नहर</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>चोतंग और टांगरी किसकी सहायक नदियां हैं?</Question>
		<Answer>घग्गर</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>किस भूगर्भिक काल में हरियाणा की भू-संरचना में महत्वपूर्ण बदलाव हुए?</Question>
		<Answer>मेसोजोइक काल</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>प्रदेश के किस स्थान को जोर्ज थामस ने अपनी राजधानी बनाया था?</Question>
		<Answer>हांसी का किला</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>किस अभिलेख में हरियाणा का उल्लेख करते हुए इसकी राजधानी दिल्ली बताई है?</Question>
		<Answer>लाडनूं अभिलेख</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>किस अभिलेख में चौहान राजाओं की हरियाणा विजयों का उल्लेख मिलता है?</Question>
		<Answer>बिजोलिया अभिलेख</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा में कुषाणकालीन मूर्तियों का मुय केंद्र कौनसा था?</Question>
		<Answer>रोहतक</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>आजाद हिन्द फौज के किस शूरवीर ने सबसे पहले मणिपुर की भूमि पर तिरंगा फहराया था?</Question>
		<Answer>मेजर सूरजमल</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>रानी सूरज कौर का सबन्ध किस रियासत से था?</Question>
		<Answer>कैथल</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>भारत के किस क्षेत्र में हरियाणा स्थित है?</Question>
		<Answer>उार-पश्चिम</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>मोहिन्दर प्रताप चंद किस भाषा के कवि हैं?</Question>
		<Answer>उर्दू</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>29वें सूरजकुंड मेला 2015 का सहयोगी देश कौनसा था?</Question>
		<Answer>लेबनान</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>'लिबटर्ी जूतों' का कारखाना कहां है?</Question>
		<Answer>करनाल</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>बलवंत सगवाल का सबन्ध किस खेल से है?</Question>
		<Answer>वॉलीबाल</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणवी संस्कृति पर आधारित वार्षिक रत्नावली उत्सव का आयोजन कौन करता है?</Question>
		<Answer>कुरुक्षेत्र विवि (1985 से)</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>बिजेंद्र सिंह हरियाणा के किस जिले के निवासी हैं?</Question>
		<Answer> भिवानी</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>किस खेल को ओलपिक खेलों में शामिल किया गया है?</Question>
		<Answer> हैंडबॉल</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>भूपेंद्र सिंह हुडडा सरकार ने साहित्य के क्षेत्र में किस पुरस्कारों की शुरुआत की?</Question>
		<Answer> सूरदास समान</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हाली पुरस्कार किस क्षेत्र में दिया जाता है?</Question>
		<Answer> उर्दू साहित्य</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा राज्य का सर्वोच्च खेल पुरस्कार कौन सा है?</Question>
		<Answer> भीम पुरस्कार</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>किस पुरस्कार के विजेता को हरियाणा राज्य परिवहन की बसों में निःशुल्क यात्रा की सुविधा प्रदान की गई है?</Question>
		<Answer>भीम पुरस्कार</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>किन खेलों में पदक विजेताओं को राज्य सरकार द्वारा प्रदान राशि समान है?</Question>
		<Answer> कॉमनवेल्थ, एशियन एवं एफ्रो-एशियायी</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>फेयर प्ले स्कॉलरशिप किसके लिए है?</Question>
		<Answer> अनुसूचित जाति</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>जननायक चौधरी देवीलाल पुरस्कार का संबंध किससे है?</Question>
		<Answer> कृषि</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>मुयमंत्री रत्न पुरस्कार के अंतर्गत कितनी राशि प्रदान की जाती है?</Question>
		<Answer>1 लाख</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>किस वर्ष सूर पुरस्कार का नाम बदलकर सूर समान कर दिया गया?</Question>
		<Answer>वर्ष 2006</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>संस्कृत अकादमी प्रतिवर्ष एक संस्कृत विद्वान को कौन सा पुरस्कार प्रदान करती है?</Question>
		<Answer> महर्षि वाल्मीकि पुरस्कार</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>लगातार 2 एशियाई खेलों 1966 और 1970 के स्वर्ण पदक विजेता कैप्टेन हवा सिंह का सबन्ध किस खेल से है?</Question>
		<Answer> बॉसिंग</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा साहित्य अकादमी का प्रथम पुरस्कार?</Question>
		<Answer>1991 ई. में अशोक भाटिया को उनकी 'रचना समुद्र का संसार' के लिए मिला</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>2008-09 का साहित्य आकदमी पुरस्कार?</Question>
		<Answer>'कहीं कुछ तो जल रहा है' को मिला</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>किस वर्ष को साहित्यकार समान वर्ष के रूप में मनाने की घोषणा की गई?</Question>
		<Answer>?2011</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>बॉसिंग के पावर हाउस के रूप में कौन जाना जाता है?</Question>
		<Answer> भिवानी बॉसिंग लब</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>भारत सरकार के सहयोग से हरियाणा के किस नगर में अन्तरर्ाष्ट्रीय स्तर के खेल परिसर का निर्माण किया गया है?</Question>
		<Answer> फरीदाबाद</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा की प्रसिद्ध खिलाड़ी गीता जुत्शी किस खेल से संबंधित है?</Question>
		<Answer> दौड़</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>कर्णम मल्लेश्वरी का संबंध किस खेल से है?</Question>
		<Answer>भारोाोलन</Answer>
	</Item>
</Category>