<?xml version="1.0"?>
<Category Name="" ImageName="NoImage.png">﻿﻿
	<Item>
		<Question>हरियाणा के किस जिले में सर्वाधिक सरसों का उत्पादन होता हैं?</Question>
		<Answer>महेंद्रगढ़</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा में पहली बार राष्ट्रपति शासन कब लगाया गया था?</Question>
		<Answer>1967 में</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>स्वतंत्रता सेनानी लाला लाजपतराय ने हरियाणा राज्य के किस स्थान को अपना राजनीतिक और सामाजिक कार्यक्षेत्र बनाया था?</Question>
		<Answer>हिसार</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>'महाभारत' की रचना महर्षि वेदव्यास द्वारा हरियाणा के किस नगर में की थी?</Question>
		<Answer>कुरुक्षेत्र</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>स्माटर् सिटी योजना के अंतर्गत हरियाणा के कौन से नगर शामिल किये गए हैं?</Question>
		<Answer>करनाल और फरीदाबाद</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>2016 में निवेशकों को आकर्षित करने के लिए 'हैपनिंग हरियाणा' समेलन का आयोजन कहां किया गया?</Question>
		<Answer>गुरुग्राम</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>पंचायत चुनाव में भाग लेने के लिए महिलाओं और अनुसूचित जाति के प्रत्याशी के लिए न्यूनतम शैक्षणिक योग्यता या निर्धारित की गयी है?</Question>
		<Answer>आठवीं पास</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>किस राज्य में पंचायत चुनाव में प्रत्याशी के लिए घर में शौचालय अनिवार्य किया गया है?</Question>
		<Answer>हरियाणा</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा में 'बेटी बचाओ,बेटी पढ़ाओ' कार्यक्रम का ब्रांड अबेसडर नियुक्त किसे किया गया है?</Question>
		<Answer>परिणिति चोपड़ा</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा सरकार द्वारा ओलंपिक में स्वर्ण, रजत और कांस्य पदक विजेता को कितनी राशि देने की घोषणा की गयी है?</Question>
		<Answer>क्रमशः 6 करोड़, 4 करोड़ और 2.5 करोड़ रुपये</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>गौ संरक्षण और गौ संवर्धन कानून हाल ही में किस राज्य द्वारा पारित किया गया है?</Question>
		<Answer>हरियाणा</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा में सामाजिक सुरक्षा योजनाओं की राशि बैंक खातों में जमा करवाने के लिए योजना को या नाम दिया गया है</Question>
		<Answer>थारी पेंशन,थारे पास</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा का कौन सा शहर मिलिनियम सिटी कहलाता है?</Question>
		<Answer>गुरुग्राम</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हिंदुस्तान मशीन टूल्स कहां पर था?</Question>
		<Answer>पिंजौर (पहले अबाला और अब पंचकुला जिले में)</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>देश की पहली सीएनजी ट्रेन कहां से चली थी?</Question>
		<Answer>रेवाड़ी</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा में पंच चुनाव लड़ने के लिए खर्च सीमा कितनी है?</Question>
		<Answer>10 हजार रुपये</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हीरो मोटोकोर्प का कारखाना हरियाणा में कहां स्थित है?</Question>
		<Answer>धारूहेड़ा (रेवाड़ी)</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा में पशुओं का सबसे बड़ा मेला कहां भरता है?</Question>
		<Answer>झज्जर जिले के जहाजगढ़ में</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>प्रसिद्ध हिन्दू सम्राट हेमू कहां का रहने वाला था?</Question>
		<Answer>रेवाड़ी</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>पंजाब और हरियाणा हाईकोर्ट की स्थापना कब हुई?</Question>
		<Answer>1975</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>बड़खल झील किस जिले में स्थित है?</Question>
		<Answer>फरीदाबाद</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा का कौनसा जिला कागज और प्लाईवुड उद्योग के लिए प्रसिद्ध है?</Question>
		<Answer>यमुनानगर</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>ऐतिहासिक स्मारक राय मुकंद दास का छाा या बीरबल का छाा कहां है?</Question>
		<Answer>नारनौल</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>प्रसिद्ध कवि सूरदास का जन्म स्थान कहां है?</Question>
		<Answer>सीही (फरीदाबाद)</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>सम्राट अशोक का टोपरा स्तभ मूल रूप से हरियाणा के किस स्थान पर था?</Question>
		<Answer>अबाला</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा विद्यालय शिक्षा बोर्ड की स्थापना किस वर्ष हुई?</Question>
		<Answer>1969 (भिवानी)</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा का क्षेत्रफल देश के सपूर्ण क्षेत्रफल का कितना है?</Question>
		<Answer>1.3 प्रतिशत</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>आकाशवाणी रोहतक की स्थापना किस वर्ष हुई?</Question>
		<Answer>1976</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हथिनिकुंड बैराज हरियाणा के किस जिले में और किस नदी पर है?</Question>
		<Answer>यमुनानगर में यमुना नदी पर</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा में मारुति कारें कहां बनती है?</Question>
		<Answer>गुरुग्राम में</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>महाभारत काल में हरियाणा किस नाम से जाना जाता था?</Question>
		<Answer>बहुधान्य प्रदेश</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा में सबसे अधिक साक्षरता वाला जिला कौनसा है?</Question>
		<Answer>गुरुग्राम</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा केसरी कौन कहलाता है?</Question>
		<Answer>पं. नेकीराम शर्मा</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा के पहले राज्यपाल कौन थे?</Question>
		<Answer>धरमवीर</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा की कौनसी नस्ल की भैंस प्रसिद्ध है?</Question>
		<Answer>मुरर्ाह</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>प्रसिद्ध शीतला माता मंदिर कहां स्थित है?</Question>
		<Answer>गुरुग्राम</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>विशाल हरियाणा पाटर्ी किसने बनाई थी?</Question>
		<Answer>राव विरेन्द्र सिंह</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>सिंधु सयता का केन्द्र बनवाली किस जिले में स्थित है?</Question>
		<Answer>हिसार</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा का सबसे बड़ा जिला कौनसा है?</Question>
		<Answer>भिवानी</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>सिंधु सयता का केन्द्र मिताथल किस जिले में स्थित है?</Question>
		<Answer>भिवानी</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा के पहले मुयमंत्री कौन थे?</Question>
		<Answer>पं.भगवत दयाल शर्मा</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>थानेसर किस प्रसिद्ध राजा की राजधानी थी?</Question>
		<Answer>हर्ष वर्धन</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा में किस जिले में ट्रेटर बनाने का कारखाना है?</Question>
		<Answer>फरीदाबाद</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>2011 की जनगणना के अनुसार हरियाणा की कितने प्रतिशत जनसंया नगरों में रहती है?</Question>
		<Answer>34 प्रतिशत</Answer>
	</Item>
</Category>