<?xml version="1.0"?>
<Category Name="" ImageName="NoImage.png">﻿﻿
	<Item>
		<Question>हरियाणा का कौन सा जिला वैज्ञानिक उपकरण बनाने के लिए प्रसिद्ध है?</Question>
		<Answer>अबाला</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणवी भाषा में लिखा गया पहला उपन्यास?</Question>
		<Answer>झाडूफिरी</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>1 जुलाई, 1961 में कल्पना चावला का जन्म कहां हुआ था?</Question>
		<Answer>करनाल</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा के किस प्रसिद्ध मेले में सरोवरों में स्नान तथा पितरों की सद्गति के लिए पिण्डदान जैसे बड़े-बड़े अनुष्ठान होते हैं?</Question>
		<Answer>पेहवा मेला में</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा राज्य के किस स्थान पर 'सूर्य ग्रहण का मेला' लगता हैं?</Question>
		<Answer>कुरुक्षेत्र</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा का वह शहर जो विश्व मानचित्र में 'धान का कटोरा' व 'हरियाणा का पेरिस' उपनामों से जाना जाता हैं?</Question>
		<Answer>करनाल</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा के कुरुक्षेत्र जिले में ज्योतिसर सरोवर तीर्थ यों प्रसिद्ध हैं?</Question>
		<Answer>श्रीकृष्ण ने अर्जुन को गीता का उपदेश दिया था</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>गुलाम शासिका रजिया सुल्तान की कब्र कहां पर हैं?</Question>
		<Answer>कैथल</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा राज्य की विधानसभा की कुल सीटें कितनी हैं?</Question>
		<Answer>90</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>जनसंया की दृष्टि से हरियाणा का देश में कौन-सा स्थान आता है?</Question>
		<Answer>16</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा में मोतीलाल नेहरू खेलकूद स्कूल स्थित हैं?</Question>
		<Answer>राई (सोनीपत)</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा की वह महिला जो दो बार माउण्ट एवरेस्ट पर चढ़ने वाली भारत की पहली महिला भी हैं?</Question>
		<Answer>सन्तोष यादव</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>राज्य का वन्य प्राणी विहार 'सुल्तानपुर पक्षी-विहार' किस जिले में है?</Question>
		<Answer>गुरुग्राम</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा का राज्य खेल कौन-सा हैं?</Question>
		<Answer>कुश्ती</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा का राज्य पशु हैं?</Question>
		<Answer>नीलगाय</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>किस पक्षी को हरियाणा के राज्य पक्षी का दर्जा दिया गया हैं?</Question>
		<Answer>काला तीतर</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>तराइन का मैदान वर्तमान मे कहां है?</Question>
		<Answer>करनाल</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>सेंट्रल सोयल सैलेनिटी रिसर्च इंस्टीट्यूट हरियाणा के किस जिले में स्थित हैं?</Question>
		<Answer>करनाल</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>चौधरी देवीलाल विश्वविद्यालय हरियाणा के किस जिले में स्थापित हैं?</Question>
		<Answer>सिरसा</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>गुरु जंभेश्वर विवि किस जिले में स्थापित है?</Question>
		<Answer>हिसार</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा में 'चौधरी चरण सिंह कृषि विश्वविद्यालय' की स्थापना किस वर्ष की गई थी?</Question>
		<Answer>1970</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>चौधरी चरण सिंह कृषि विश्वविद्यालय राज्य के किस जिले में स्थापित हैं?</Question>
		<Answer>हिसार</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>नेशनल रिसर्च सेन्टर ऑन इक्वाइन्स किस जिले में स्थित है?</Question>
		<Answer>हिसार</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>नेशनल डेयरी रिसर्च इंस्टीट्यूट हरियाणा के किस किस जिले में स्थापित हैं?</Question>
		<Answer>करनाल</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>नेशनल डेयरी रिसर्च इंस्टीट्यूट की स्थापना कब हुई थी?</Question>
		<Answer>1955</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा के किन जिलों में अच्छे किस्म का बासमती चावल पैदा होता हैं?</Question>
		<Answer>करनाल और कुरुक्षेत्र</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा के किस जिले की सीमा किसी भी राज्य की सीमा से नहीं लगती हैं?</Question>
		<Answer>रोहतक</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>सोहना कुंड हरियाणा के किस जिले में है?</Question>
		<Answer>गुरुग्राम</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा में विश्व प्रसिद्ध हस्तशिल्प मेले का आयोजन कहां और किस माह में होता हैं?</Question>
		<Answer>सूरजकुंड (फरीदाबाद) फरवरी में</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>राज्य में वार्षिक वर्षा का औसत कितना हैं?</Question>
		<Answer>45 सेमी</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>राज्य के किस क्षेत्र में शिवालिक पहाड़िया स्थित हैं?</Question>
		<Answer>पूर्व</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणवी भाषा की पहली फिल्म कौन-सी थी?</Question>
		<Answer>चंद्रावल</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा का 'फतेहाबाद' नगर किसने बसाया था?</Question>
		<Answer>फिरोजशाह तुगलक</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>पंजाब-हरियाणा सीमा आयोग के अध्यक्ष कौन थे</Question>
		<Answer>जस्टिस जे सी शाह</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>भगवान श्रीकृष्ण ने गीता का उपदेश कहां दिया था?</Question>
		<Answer>कुरुक्षेत्र</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा का क्षेत्रफल कितना वर्ग किलोमीटर है?</Question>
		<Answer>44212</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा के सभी गांवों का विद्युतीकरण किस वर्ष पूरा हो गया था?</Question>
		<Answer>1970</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>राष्ट्रीय डेरी अनुसंधान संस्थान कहां स्थित है?</Question>
		<Answer>करनाल</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा में अब तक कितनी बार राष्ट्रपति शासन लगाया गया है?</Question>
		<Answer>3 बार</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा में सर्वाधिक समय तक मुयमंत्री कौन रहा है</Question>
		<Answer>चौधरी भजनलाल</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा का कौन सा नेता तीन राज्यों पंजाब, राजस्थान और हरियाणा में मंत्री रहा है?</Question>
		<Answer>तैयब हुसैन</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा में पुरुषों द्वारा पहनी जाने वाली पगड़ी या कहलाती है?</Question>
		<Answer>खंडवा</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>सोनीपत जिले के खानपुर में स्थित महिला विश्वविद्यालय का या नाम है?</Question>
		<Answer>भगत फूलसिंह विश्वविद्यालय</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>कौनसी नगरी बुनकरों की नगरी कहलाती है?</Question>
		<Answer>पानीपत</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question>हरियाणा में कितने मंडल हैं?</Question>
		<Answer>4</Answer>
	</Item>
</Category>