<?xml version="1.0"?>
<Category Name="पर्यटन व धार्मिक स्थल" ImageName="21.jpeg">
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>﻿प्रसिद्ध ब्रह्य सरोवर हरियाणा के कुरूक्षेत्र राज्य में है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>पर्यटकों को आकर्शित करने वाला सुल्तानपुर पक्षी विहार साईबेरियन सारस के लिये जाना जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>रेड बिषप पर्यटन स्थल पंचकुला में है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>नीलक्रांति कृश्णा डैम कुरूक्षेत्र में है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>पृथ्वीराज की कचहरी के नाम से तोषााम की बारादरी प्रसिद्ध है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>होडल का किषोरी बाई तालाब को सती का तालाब कहा जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>इब्राहिम खान का मकबरा नारनौल में है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के नारनौल को  बावडियों और तालाबों का नगर कहा जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>कैथल में बाबा षाह कमाल की मजार स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>होडल में बाराखम्भा छतरी स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>सराय अलवर्दी की मस्जिद गुडगांव में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>प्रजापति ब्रह्यकुमारी ईष्वरीय विष्वविद्यालय पानीपत में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>गजपत सिंह द्वारा निर्मित स्मारक जीन्द का किला है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>भरतपुर के राजा सूरजमल द्वारा होडल की सराय का निर्माण करवाया गया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>गूजरी महल हिसार में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>गऊ कर्ण तालाब रोहतक में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>मटिया किला पलवल के किले को कहा जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>कोस मिनारों का निर्माण षेरषाह सूरी ने करवाया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>षाह कुली खां द्वारा निर्मित आराम -ए-कौसर बाग नारनौल में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>सलारगंज गेट पानीपत में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा मे षहरों की सर्वाधिक पुरानी हवेली फिरोज तुगलक का महल है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>नारनौल का जल महल का निर्माण षाह कुली खां द्वारा करवाया गया था।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>लाट की मस्जिद हिसार में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>गुप्तकालीन सूर्य देवता अग्रोहा में प्राप्त हुए है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>गोपालगिरी का दुर्ग का निर्माण बलबन द्वारा करवाया गया था।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>बूडिया का राजमहल अम्बाला में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>गुर्जर प्रतिहारकालीन अभिलेख पेहोवा से प्राप्त हुआ।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>तावडू का किला सोहना में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>काला अम्ब नामक ऐतिहासिक युद्व स्थल पानीपत में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>माधोगढ का किला महेन्द्रगढ में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>बीरबल का रंगमहल यमुनानगर में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राजा नाहरसिंह का किला बल्लभगढ मंे स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>रजिया बेगम का मकबरा कैथल में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>तरावडी में 1191 ई0 व 1192 ई0 में मोहम्मद गौरी व पृथ्वीराज चैहान के बीच युद्ध हुआ था।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>महाभारत काल में युधिश्ठिर ने गुडगांव गांव अपने गुरू द्रोणाचार्य को दिया था।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>चीनी यात्री हृेनसांग ने थानेसर के संबंध में लिखा।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>इब्राहिम लोदी का मकबरा पानीपत में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हडप्पाकालीन सभ्यता से पूर्व की सभ्यता के आभूशण और अन्य अवषेश हिसार से प्राप्त हुए।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>अम्बाला का प्राचीन नाम अम्ब वाला था और इसकी स्थापना अम्बा राजपूत ने की।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>षर्यणावत रोहतक जिले का प्राचीन नाम है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>सुल्तानपुर पक्षी विहार की खोज का श्रेय पीटर जैक्सन को दिया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>अषोक का तोपरा स्तम्भ रोहतक से प्राप्त हुआ।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>इंडो ग्रीक षासकों के सिक्के रोहतक जिले से प्राप्त हुए।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>सिंधु घाटी सभ्यता के केन्द्र मीताथल, बनावली, राखीगढी आदि है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>मिहिर भोज के समय हरियाणा का पेहोवा नगर घोडों के व्यापार का केन्द्र था।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>वर्श 1909 में क्रांतिकारी आन्दोलन का प्रमुख केन्द्र अम्बाला था।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>कैथल को छोटी काषी के नाम से भी जाना जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हमजा पीर की दरगाह पर महिलाओं का प्रवेष वर्जित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>प्रसिद्व सूफी संत षेख चिल्ली का मकबरा थानेसर में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>सराय अलवर्दी गाँव की मस्जिद गुडगांव में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>श्री काजलाधाम मन्दिर हिसार में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>55 फुट के ग्यारह मंजिल वाला भगवान परषुराम सर्वधर्म मन्दिर जगाधरी में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>पंचमुखी हनुमान मन्दिर यमुनानगर में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>कैथल का अम्बेकष्वर महादेव मन्दिर पातालेष्वर तथा स्वंयलिग नामो से भी जाना जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>पाण्डु-पिण्डारा में पांडवों ने अपने पूर्वजों का पिण्डदान किया था।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>दुखभंजनेष्वर मन्दिर कुरूक्षेत्र में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>आदिबद्री नारायण मन्दिर सरस्वती नदी के उदगम स्थान पर स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>कुरूक्षेत्र के सर्वेष्वर महादेव मन्दिर का निर्माण बाबा श्रवणनाथ ने करवाया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>श्री जुगल किषोर बिडला द्वारा थानेसर के पास भगवद गीता मन्दिर का निर्माण करवाया गया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>गुरूद्वारा राजघाट कुरूक्षेत्र में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>दाऊजी का मन्दिर भगवान बलराम की स्मृति में बनवाया गया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>देवी तालाब का षिव मन्दिर का निर्माण पानीपत के तीसरे युद्व के पष्चात कराया गया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>देवीकूप(भद्रकाली मन्दिर) भारत के षक्तिपीठों में से एक है जो कुरूक्षेत्र में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>महाभारत का युद्व जीतने के बाद धर्मराज युधिश्ठिर द्वारा चन्द्रकूप कुएँ का निर्माण कराया गया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>कालेष्वर तीर्थ रामायण व रावण से संबंधित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>पौराणिक कथानुसार षरषैया पर पडे भीश्म पितामाह के लिए अर्जुन ने बाण से बाणगंगा निकाली थी।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>चैतन्य महाप्रभु सम्प्रदाय का श्रीगणेष गौडीय मठ स्थान पर हुआ।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>महाभारत की रचना महर्शि वेदव्यास ने सरस्वती नदी के किनारे की।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>महेन्द्रगढ के ढोसी तीर्थ का संबंध ऋशि च्यवन से है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>बाबा रामेष्वर धाम महेन्द्रगढ में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>कालिदास ने अभिज्ञानषाकुन्तलम में सोम तीर्थ की महिमा का वर्णन किया है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>जीन्द का टूण्डु स्थल दुर्योधन के वध के लिए प्रसिद्व है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>पिंजौर का संबंध पाण्डवों से माना जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>बेरी का रूढमल मन्दिर रोहतक जिले में है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>ग्यारह रूद्री षिव मन्दिर हरियाणा के कैथल जिले में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>गुरूद्वारा नीम साहिब कैथल में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>सोम सरोवर तीर्थ (कपाल मोचन) बिलासपुर में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>पाण्डवों के अज्ञातवास के लिये प्रसिद्व पंचवटी पलवल (फरीदाबाद) मे स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>सती रमन तीर्थस्थल होडल(फरीदाबाद) में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>बराह अवतार बराह तीर्थ जीन्द में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>गुरूद्वारा नौंवी पातषाही (कुरूक्षेत्र) गुरू तेगबहादुर की स्मृति में बनवाया गया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>बाबा कमली वाले का डेरा कुरूक्षेत्र में स्वामी विषुद्वानन्द द्वारा स्थापित किया गया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>कुरूक्षेत्र अनरक तीर्थ पर भगवान ब्रह्या, विश्णु और महेष की पत्नी के मन्दिर स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>कमोधा नामक तीर्थ पाण्डवों के बनवास के लिये प्रसिद्व है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>पौराणिक कथानुसार पृथु द्वारा अपने पिता का तर्पण पेहोवा में किया गया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>पौराणिक कथा के अनुसार पितामाह भीश्म की माता ने प्राची तीर्थ पर स्नान कर अपने पापों से मुक्ति प्राप्त की।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>मारकण्डेय तीर्थ कुरूक्षेत्र में सरस्वती नदी के किनारे स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>कुरूक्षेत्र का ज्योतिसर सरोवर सरस्वती नदी के तट पर स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>भगवान कृश्ण ने अर्जुन को ज्योतिसर सरोवर पर गीता का उपदेष दिया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>भगवान श्री विश्णु का स्थायी निवास स्थान सन्निहित तीर्थ कुरूक्षेत्र में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के कुरूक्षेत्र को तीर्थराज के नाम से भी जाना जाता है।</Answer>
	</Item>
</Category>