<?xml version="1.0"?>
<Category Name="भाशा व साहित्य" ImageName="33.jpg">
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>﻿राज्य के श्रेश्ठ महिला रचनाकार सम्मान की पुरस्कार राषि 1 लाख रूपये है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हाली पानीपती का नाम हरियाणा में कवि के रूप में प्रसिद्ध है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>पद्य साहित्य में रागनी विषेश रूप से हरियाणा में प्रचलित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>पं. लाला देषबन्धु गुप्त सम्मान राज्य में साहित्यिक पत्रकारिता के क्षेत्र में दिया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा साहित्य अकादमी द्वारा प्रकाषित पत्रिका हरिगन्धा  है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा साहित्य अकादमी का प्रथम पुरस्कार(1991) में अषोक भाटिया को दिया गया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>वर्श 2012 का महाकवि सूरदास सम्मान राजबीर सिंह धनखड को दिया गया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>वर्श 2012 में राज्य का श्रेश्ठ महिला रचनाकार सम्मान श्रीमति कमल कपूर को दिया गया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>वर्श 2012 में हरियाणा साहित्य रत्न सम्मान डाॅ. पूर्ण चन्द षर्मा को दिया गया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राश्ट्रीय स्तर पर हिन्दी/हरियाणवी हास्य तथा व्यंग्य के क्षेत्र में श्रेश्ठ योगदान के लिए आदित्य-अल्हड हास्य सम्मान दिया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>आजीवन साहित्य साधना सम्मान की राषि 5 लाख रूपये है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>गाँव की ओर मधुकान्त की प्रसिद्व रचना है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>ठेठ हिन्दी में वाणियां मस्तनाथ ने लिखी।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>षकुन विचार आनन्दघन बहौतरी की रचना है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>बाणभटट की प्रमुख रचना चण्डी षतक, पार्वती परिणय और हर्शचरित आदि है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>समुद्र का संसार अषोक भाटिया की प्रसिद्व रचना है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>चैरंगीनाथ वायु त्रिभुवनोपदेष की रचना है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राज्य में उर्दू साहित्य को बढावा देने के लिये उर्दू साहित्य सम्मान की षुरूआत वर्श 2013 में की गई।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राज्य में श्रेश्ठ कृति पुरस्कार के लिए सम्मान राषि 20 हजार रूपये है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>टूटते बंधन के उपन्यासकार हेमराज निर्मम है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>मेंहदी रचे हाथ उपन्यास के लेखक रमेषचन्द्र जैन है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>टूटा हुआ आदमी उपन्यास के उपन्यासकार मोहन चोपडा है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>स्वदेष दर्षन नामक पुस्तक के लेखक रामप्रताप राम है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>अठारवीं सदी को हरियाणा में संत सम्प्रदाय का स्वर्णकाल कहा जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>पुश्पदन्त के प्रसिद्व ग्रंथो की संख्या 4 है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>प्राणसांकली के रचनाकार चैरंगीनाथ है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>गुलाम कादिर की प्रमुख रचनाएं प्रेम लहर, प्रेम वाणी और प्रेम प्याला आदि है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राम माला और दाहिने हाथ का षंख नामक हरियाणवी भाशा की कृतियां सैयद गुलाम हुसैन षाह की है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>महाभारत व कृश्णलीला नामक सांग के रचनाकार मिश्र गोवर्द्धन सारस्वत है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>कुरूक्षेत्र विष्वविद्यालय से नाथ सम्प्रदाय से संबंधी 5 ग्रंथ प्राप्त हुए।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>श्रीनाथ अश्टक, शटचक्र निर्णय और अश्टा जोग आदि ग्रंथ नाथ सम्प्रदाय से संबंधित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>सत्य सिद्धांत प्रकाष की रचना सन्त नित्यानन्द ने की।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के प्रथम सूफी संत षेख मुहम्मद तुर्क थे।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>जैन काव्यधारा में हरियाणवी का प्रयोग करने वाले प्रमुख साहित्यकार श्रीधर थे।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>सतगुरू भेद संत ताराचंद ने लिखा।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में साहित्य के विकास हेतु 5 साहित्य अकादमी विकसित की गइ।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हादी-ए-हरियाणा के नाम से षेख फरीद को जाना जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>अश्टाध्यायी के रचनाकार पाणिनी है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>रत्नावली हर्शवर्धन की प्रसिद्व रचना  है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>अकायदे अजीम नामक हरियाणवी गद्य पुस्तक षाह मुहम्मद ने लिखी।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>अमरसेन चरित्र खंड काव्य माणिक्य राज ने लिखा।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>अधखिला फूल बालमुकुन्द गुप्त की प्रसिद्व रचना है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>रूपचंद षतक के लेखक रूपचंद पाण्डेय है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>माटी का मोल उपन्यास जयनारायण कौषिक ने लिखा।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>प्रसिद्व रचना बीजक के रचनाकार संत गरीबदास है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>युक्ति प्रकाष रचना संत निष्चल दास ने लिखी।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में हिन्दी का प्रथम साहित्यकार चैरंगीनाथ को माना जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>अमानत एक षहीद की रचना कृश्ण बाछल ने लिखी।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>विश्णुसहस्रनाम सत्यदेव वषिश्ठ ने लिखी।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>विवाह पद्वति पुस्तक को पं. विद्याधर षास्त्री ने लिखा।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>मधुबन (करनाल) में 5 पीरों की मजार है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>चित्रबोधिनी नामक रचना पं. हरिपुश्प ने लिखी।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>प्रसिद्व जैन साहित्यकार भगवती दास अम्बाला से संबंधित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>रोहतक में जन्में बनारसी दास की प्रसिद्व रचना अर्द्ध कथानक है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा प्रदेष की ज्ञात प्रथम भाशा छान्दस है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राज्य में संस्कृत भाशा का विकास 600 ई0 पू0 हुआ।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राज्य की षासकीय हिन्दी है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राज्य में हिन्दी के बाद द्वितीय भाशा के रूप में पंजाबी को अपनाया गया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>मूलतः हरियाणवी भाशा का कौरवी बोली के रूप में माना जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>कौरवी मुख्यतः खडी बोली का प्रारूप है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा काव्य को 3 भागो में बांटा गया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>संत गरीबदास का जन्म हरियाणा में झज्जर में हुआ।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा काव्य में भक्तिकाल में संत गरीबदास, जैतराम और नित्यानन्द आदि सभी कवियों की वाणी में ठेठ हरियाणवी का प्रभाव था।</Answer>
	</Item>
</Category>