<?xml version="1.0"?>
<Category Name="त्यौहार व मेले" ImageName="12.jpg">
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>﻿षव्वाल की पहली तारीख को ईद-उल-फितर मुस्लिम त्यौहार मनाया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>महावीर जयन्ती चैत्र षुक्ल त्रयोदषी में मनाई जाती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राज्य में गणेष चतुर्थी भाद्रपद षुक्ल चतुर्थी में मनाई जाती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>नाग पंचमी भाद्रपद की कृश्ण पक्ष की पंचमी को मनाई जाती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>जीन्द जिले में श्रावण तथा फाल्गुन मास के षुक्ल पक्ष में षिवाजी उत्सव मनाया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>जन्माश्टमी को स्थानीय भाशा में जाँटी  के नाम से जाना जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>श्रावण मास में मनाए जाने वाले पर्व तीजो के अवसर पर पिता के घर से विवाहित पुत्री को भेजे जाने वाले उपहार को कोथली कहा जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>डोला महल्ला उत्सव गुरू तेगबहादुर की याद में लाखनमाजरा में मनाया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>गुरू गोबिन्द सिंह द्वारा खालसा पंथ के गठन दिवस के रूप में बैसाखी को मनाया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>सीली साते को बासौडा भी कहा जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>रबी फसल के पकने की खुषी में बैसाखी पर्व मनाया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>सलोणी त्यौहार विषेश रूप से भाई बहनों का उत्सव है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>अम्बाला में षिव चैदस उत्सव मनाया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>लोहडी पर्व सिखों की संक्रांति के नाम से प्रसिद्व है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>सीली साते में स्त्रियों द्वारा षीतला माता की पूजा की जाती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>गोपाल मोचन मेला यमुनानगर में आयोजित किया जाने वाला प्रसिद्व मेला  है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>बाबा रामकषाह का मेला हरियाणा के सोनीपत में फाल्गुन माह में आयोजित किया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>रामदेव का मेला हरियाणा सिरसा में मनाया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>बाबा सरसाईनाथ का मेला सिरसा में आयोजित किया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>दुबलधन-माजरा में छोटे बच्चों के मुंडन से संबंधित ष्यामजी का मेला आयोजित किया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>भीमेष्वरी का मेला रोहतक के बेरी  में मनाया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>बाबा मस्तनाथ का मेला रोहतक में फरवरी-मार्च में मनाया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>धारूहेडा में बाबा पीर का मेला चैत्र कृश्ण पक्ष चैदस को मनाया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>कलन्दर की मजार का मेला पानीपत मे है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>माता का मेला (पानीपत) मेले में छोटे बच्चों को खसरा व चेचक के ठीक होने की मान्यता संबंधित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>बाबा केसरिया की स्मृति में महेन्द्रगढ में कुषवहरा में मेला आयोजित किया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>महर्शि च्यवन की तपोभूमि (महेन्द्रगढ) पर ढोसी का मेला आयोजित किया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>कुरूक्षेत्र के लाडवा नामक स्थान पर महावीर जयन्ती मेले का आयोजन किया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>मारकण्डा का प्रसिद्व मेला मारकण्डेय ऋशि की स्मृति में आयोजित किया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>सूर्यग्रहण स्नान मेला कुरूक्षेत्र में आयोजित किया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>पुण्डरक का मेला कैथल में आयोजित किया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>परासर का मेला करनाल में आयोजित किया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>बाबा सिमरनदास का मेला करनाल में आयोजित किया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>पंख देवी का मेला करनाल में आयोजित किया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>पाण्डु का मेला करनाल में प्रतिमाह आयोजित किया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>धार्मिक छडी की पूजा से संबंधित मेला अमरपुर में सितम्बर में मनाया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>धमतान साहिब मेला हिन्दू-सिख एकता का प्रतीक है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>बिलसर का मेला जीन्द में आयोजित किया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हटकेष्वर का प्रसिद्व मेला जीन्द में श्रावण मास में आयोजित किया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>षीतला माता का मेला गुडगांव में आयोजित किया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>भिवानी में आयोजित सती का मेला दादी जगदे की स्मृति में आयोजित किया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>भक्त पूरणमल का मेला गुडगांव में कासन में आयोजित किया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>बलदेव छठ का मेला हरियाणा के फरीदाबाद में मनाया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>बाबा उदासनाथ का मेला फरीदाबाद के अलावलपुर में आयोजित किया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>फरीदाबाद में बाबा बक्षीनाथ की याद में आयोजित मेला फूलडोर का मेला है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>फरीदाबाद में आयोजित कनूवा का मेला भाद्रपद में आयोजित किया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>प्रसिद्व सूरजकुण्ड का मेला फरीदाबाद में आयोजित किया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>वामन द्वादषी का मेला अम्बाला में भाद्रपद में आयोजित किया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>अम्बाला के केसरी नामक स्थान पर भाद्रपद माह में गोगा नवमी का मेला आयोजित किया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>प्रसिद्व षारदा देवी का मेला हरियाणा के अम्बाला में आयोजित किया जाता है।</Answer>
	</Item>
</Category>