<?xml version="1.0"?>
<Category Name="कृशि, सिंचाई व पशुपालन" ImageName="41.jpeg">
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>﻿हरियाणा राज्य बीज प्रमाणीकरण संस्था का मुख्यालय पंचकुला में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>लाला लाजपतराय पशु चिकित्या व पशु विज्ञान विष्वविद्यालय हिसार में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में हिसार में भ्रूण प्रत्यारोपण सुविधाओं से युक्त एक प्रयोगषाला स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>नेषनल डेयरी डेवलेपमेन्ट बोर्ड करनाल में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में महात्मा गांधी के जन्मदिवस पर वर्श 2000 में कृशक उपहार योजना षुरू की गई।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में 20 मत्स्य स्वास्थ्य सुरक्षा केन्द्र है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हिसार जिले के स्थान पर टोहाना में अष्व स्टेलियन केन्द्र स्थापित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>साहीवाल हरियाणा में पाई जाने वाली गाय है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा का हिसार जिला पशुधन विकास के मामले में अग्रणी है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>मुर्रा नस्ल की भैंस प्रतिदिन 20-26 किग्रा तक दूध देती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में करनाल में पाल्ट्री का प्रषिक्षण दिया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के पंचकुला में पालतू पशु चिकित्सा केन्द्र प्रषिक्षण चिकित्सालय की स्थापना की गई है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में नहरों, कुओं और नलकूपों द्वारा सिंचाई की जाती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>पष्चिमी व पूर्वी यमुना नहर ताजेवाला स्थान से निकलती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>पष्चिमी यमुना नहर द्वारा महेन्द्रगढ की सिंचाई नहीं होती।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>भिवानी उत्थान योजना को वीरेन्द्र नारायण चक्रवर्ती नहर भी कहा जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा बीज प्रमाणीकरण संस्था वर्श 1976 में स्थापित किया गया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के अम्बाला, पंचकुला और यमुनानगर में षिवालिक क्षेत्र में होने वाले भूमि कटाव को रोकने हेतू विष्व बैंक की सहायता से समन्ति जलागम विकास (काण्डी) परियोजना चलाई जा रही है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>मुर्रा स्वदेषी गाय की प्रजाति नहीं है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>वर्श 2012 की पशुगणना के अनुसार हरियाणा में गायों की संख्या 18.08 लाख है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा की मुर्रा नस्ल की भैंस सारे भारत में प्रसिद्व है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>मुर्रा भैंस को चांदी भी कहा जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>एषिया का सबसे बडा फार्म हिसार में है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राज्य के 15 जिलों में पशु बीमा योजना लागू की गई है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>भाखडा नहर टोहाना से हरियाणा में प्रवेष करती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>बरवाला लिंक की जल क्षमता 1700 क्यूसेक है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>नरवाना षाखा लिंक की जल क्षमता 2700क्यूसेक है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>भिवानी उत्थान सिंचाई परियोजना के तहत 220 किमी लम्बी नहरों का निर्माण किया गया है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>इंदिरा गांधी नहर की लम्बाई 225 किमी है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में सिंचाई विभाग का कार्यलय पंचकुला में है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>भाखडा नहर द्वारा हरियाणा के सिरसा व हिसार जिलों की सिंचाई की जाती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हथनीकुण्ड बैराज परियोजना हरियाणा के यमुनानगर जिले से संबंधित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के रेतीले भाग में नलकूप द्वारा सिंचाई की जाती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में चावल की खेती उतर पूर्वी और मध्यवर्ती भागों में होती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>सिरसा जिला कपास उत्पादन में अग्रणी है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राज्य में रजनीगंधा फूलों का प्रमुख उत्पादक फरीदाबाद है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राज्य में गन्ने की सर्वाधिक मात्रा है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>यमुनानगर में गन्ना काफी मात्रा में पाया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राज्य में गन्ना उत्पादन पूर्वी व उतर पूर्वी जिलों में किया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>चाय हरियाणा की फसल नही है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>भिवानी जिले में बाजरा का सर्वाधिक उत्पादन होता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>सोनीपत जिला खुम्बी के उत्पादन में अग्रणी है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>आलू की राज्य में सर्वाधिक खेती की जाती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में आम की सर्वाधिक खेती की जाती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>सिरसा जिले में आंवले का उत्पादन होता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राज्य में हल्दी मसाले की सर्वाधिक  क्षेत्र में खेती की जाती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>अम्बाला जिले में हल्दी का उत्पादन होता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में किसानों के लाभार्थ हेतु कृशक उपहार योजना 2 अक्तुबर 2000 को षुरू की गई।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में ग्लैडियोलस फूलों  की सर्वाधिक खेती की जाती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>सिरसा की मंजियाना परियोजना बागवानी मिषन के तहत आती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>फल के उत्पादन में तीव्र वृद्वि हेतु हरियाणा में कलस्टर पद्वति को बढावा दिया जा रहा है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>चैधरी चरण सिंह कृशि विष्वविद्यालय हिसार में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राज्य में सेंटर आफ एक्सीलेंस फार वेजिटेबलस घरौंदा (करनाल) मंे स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में सेंटर आफ एक्सीलेंस फार फूड मंजियाना(सिरसा ) में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा पशु चिकित्या प्रषिक्षण संस्थान हिसार में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>मुर्रा नस्ल की भैंस को ब्लैक गोल्ड के नाम से जाना जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>भारत सरकार द्वारा संचालित राश्ट्रीय खाद्य सुरक्षा मिषन व राश्ट्रीय कृशि विकास योजना वर्श 2007-08 में लागू की गई।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में कार्यरत पशुधन विकास वाहिनी योजना ग्रामीण पशुपालको को पशुओं के संबंध में 24 घंटे जानकारी उपलब्ध कराना है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में गेहूं अनुसंधान निदेषालय करनाल में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>केन्द्रीय भैंस अनुसंधान संस्थान हिसार में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राश्ट्रीय पशु आनुवाषिकी संसाधन ब्यूरो करनाल में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राश्ट्रीय डेयरी अनुसंधान संस्थान वर्श 1955 में स्थापित हुआ।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के उतर पूर्वी भाग में अधिकांष सिंचाई वर्शा से हो रही है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में लगभग 51.12 प्रतिषत भाग पर नलकूपों द्वारा सिंचाई की जाती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>लोहारू उत्थान योजना को इंदिरा गांधी नहर भी कहा जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में पवन चक्की द्वारा सिंचित प्रमुख क्षेत्र रोहतक, गुडगांव और करनाल है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा की लगभग 70 प्रतिषत जनसंख्या कृशि व उससे सम्बद्व कार्यो में लगी हुई है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा राज्य को 2 कृशि जलवायु क्षेत्रों में विभाजित किया गया है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राज्य में रबी की फसल को आशाढी की फसल कहा जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राज्य में खरीफ की फसल को सावनी फसल कहा जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>सिरसा जिले में गेहूं का उत्पादन सर्वाधिक होता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>गेहूं उत्पादन में हरियाणा का भारत में तीसरा स्थान है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राज्य खाद्यान्नों में से सर्वाधिक उत्पादता गेहूं की है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा को गेहूँ का कटोरा कहा जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा राज्य की प्रमुख व्यावहारिक फसलें गन्ना और कपास है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राज्य के कैथल, कुरूक्षेत्र, करनाल और जींद राज्यों को संयुक्त रूप से धान का कटोरा कहा जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में चावल की खेती करनाल, कैथल और कुरूक्षेत्र में होती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा का करनाल जिला बासमती चावल के उत्पादन में विष्वप्रसिद्व होने के कारण चावल का कटोरा नाम से जाना जाता है।</Answer>
	</Item>
</Category>