<?xml version="1.0"?>
<Category Name="राज्य के प्रमुख उद्योग" ImageName="51.jpg">
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>﻿हरियाणा के कैथल जिले में मुख्य रूप से कृशि आधारित उद्योगों का विकास हुआ।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के पानीपत से भारतीय सेना हेतु 75 प्रतिषत कम्बलों की आपूर्ति की जाती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>सूरजपुर सीमेण्ट उद्योग के लिये प्रसिद्व है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>इंजीनियरिंग उद्योग हेतु फरीदाबाद जिला है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राज्य की नई औद्योगिक नीति 2011 में फरीदाबाद और खरखौदा में औद्योगिक टाउनषिप खोलने की घोशणा की गई थी।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राज्य की नई औद्योगिक नीति 2011 में फरीदाबाद में परमाणु प्लांट लगाने की योजना बनवाई गई।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा का यमुनानगर भारतीय सेना हेतु गोला बारूद रखने के बक्सों की 60 प्रतिषत आपूर्ति करता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>रेवाडी में धारूहेडा तथा बावल औद्योगिक स्थल स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>साईकिल उद्योग के प्रमुख केन्द्र सोनीपत, फरीदाबाद पलवल और जीन्द में है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>एच एम टी फैक्ट्री अम्बाला जिले के पिंजौर मे बनाई गई है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>बल्लारपुर पेपर मिल की स्थापना वर्श 1929 में की गई।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>भूपिन्द्रा सीमेंट फैक्ट्री सूरजपुर अम्बाला में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>ट्रैक्टर के कल पुर्जो के निर्माण हेतू हिन्दुस्तान मषीन टूल्स लिमिटेड पंचकुला में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>सिलाई मषीन उद्योग अम्बाला में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>चैधरी देवीलाल आदर्ष औद्योगिक नगरी की स्थापना गुडगांव जिले के मानेसर में की जा रही है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के पानीपत को बुनकरों का षहर कहा गया है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा का महेन्द्रगढ औद्योगिक रूप से पिछडा हुआ है</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में भिवानी टैक्सटाइल मिल की स्थापना वर्श 1937 में हुई।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>पलवल और रोहतक का विकास षुगर सिटी के रूप में हुआ है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>बल्लभगढ में गुडईयर कम्पनी द्वारा टायर का निर्माण किया जा रहा है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>जिला कुरूक्षेत्र की षाहबाद सहकारी चीनी मिल की स्थापना वर्श 1984-85 में की गई।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राज्य में इलेक्ट्रानिक नगर नाम काम्पलेक्स की स्थापना गुडगांव में की जा रही है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के गुडगांव में मारूति उद्योग निर्माण स्थापित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा डिस्टलरी की स्थापना यमुनानगर में की गई।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में नई औद्योगिक नीति 6 जून 2005 को घोशित की गई।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>जगाधरी षहर रेल कार्यषाला के लिए प्रसिद्व है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>कृशि यंत्रो का निर्माण मुख्य रूप से फरीदाबाद जिले में होता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा का अम्बाला जिला देष के वैज्ञानिक उपकरणों का अकेले 20 प्रतिषत निर्यात करता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>कुरूक्षेत्र में षाहबाद सहकारी चीनी मिल स्थापित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>सरस्वती षुगर मिल यमुनानगर में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>भिवानी में स्थित टेक्सटाइल मिल में तैयार किया गया कपडा और धागा अरब देषों को निर्यात किया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>करनाल जिले में लिबर्टी जूतों का विदेषों में निर्यात किया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के पानीपत में अमोनिया प्लांट स्थापित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>भारत स्टार्च केमिकल लिमिटेड की स्थापना वर्श 1938 में यमुनानगर हुई थी।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के कैथल में 98-100 चावल मिले है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के रेवाडी में हीरो तथा होण्डा मोटरसाईकिल फैक्ट्री है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में बहादुरगढ में सेनेटरी उद्योग विकसित हुआ है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा ब्रुअरीज बी.एम.टी औद्योगिक इकाई गन्नौर(सोनीपत) में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>धारूहेडा औद्योगिक स्थल दिल्ली-जयपुर राश्ट्रीय राजमार्ग पर स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>रेेल कार्यषाला व कई अन्य उद्योगों हेतु प्रसिद्व जगाधरी षहर हरियाणा के यमुनानगर में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>गन्नौर, कुंडली और राई सोनीपत जिले के प्रमुख औद्योगिक स्थल है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राजदूत मोटरसाईकिल बनाने की फैक्ट्री फरीदाबाद में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के गुडगांव जिले मे सात इंडस्ट्रियल एस्टेट है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>फरीदाबाद में ट्रैक्टर, रेफ्रीजरेटर और रबर टायर बनाने के कारखाने स्थापित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>केन्द्र सरकार द्वारा आटोमोबाईल उद्योगों के लिए एक अनुसंधान व विकास संस्थान मानेसर में स्थापित किया जा रहा है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>कृशि आधारित खाद्य प्रसंस्करण को बढावा  देने के लिये राज्य सरकार द्वारा नरवाना, साहा और डबवाली में फूड पार्क स्थापित किये गये है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>पानीपत के बहौली क्षेत्र में तेलषोधक कारखाना स्थापित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राज्य में रत्न आभूशण पार्क गढी हरसरू में विकसित किया जा रहा है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में मेवात मे हाई टेक टेक्नोलाजी पार्क स्थापित किया जा रहा है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राज्य के पानीपत जिले में इंडियन आयल कार्पोरेषन कम्पनी का पार्क स्थापित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>जींद जिले में साईकिल बनाने के अतिरिक्त चीनी बनाने का कारखाना स्थापित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>तांबा और पीतल के बर्तनों के निर्माण रेवाडी प्रसिद्व है।</Answer>
	</Item>
</Category>