<?xml version="1.0"?>
<Category Name="परिवहन व संचार" ImageName="62.jpg">
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>﻿सारथी नामक वाल्वो वातानुकुलित बस सेवा की षुरूआत चंडीगढ-दिल्ली-गुडगांव  मार्ग पर की गई।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा उदय सी एन जी बस सेवा है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में स्थित राश्ट्रीय राजमार्ग देष के राश्ट्रीय राजमार्गो का लगभग 2 प्रतिषत है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>नेषनल हाइवे न.-3 राश्ट्रीय राजमार्ग हरियाणा से नहीं गुजरता।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा का महेन्द्रगढ  किसी भी राश्ट्रीय राजमार्ग से जुडा नही है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में छोटी रेल लाईन(नैरो गेज) कालका से षिमला जाती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>गुडगांव में चालक प्रषिक्षण यातायात षोध संस्थान तथा वाहन प्रषिक्षण केन्द्र स्थापित नहीं किया गया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में छोटी लाईन, मीटर गेज और बडी लाईन(ब्राड गेज) विद्यमान है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>यात्रियों की सुविधाओं हेतु हरियाणा में सारथी, हरियाणा गौरव और हरियाणा उदय नाम से बसें चलाई जाती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>वर्श 2015 के अनुसार हरियाणा में राश्ट्रीय राजमार्ग की कुल लम्बाई 1957 किमी है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>रेवाडी में असैनिक हवाई अडडा नहीं है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>वर्श 2015 के अनुसार वर्तमान में हरियाणा में रेलमार्गो की कुल लम्बाई 4106 किमी है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राज्य सरकार द्वारा यात्री परिवहन का सम्पूर्ण राश्ट्रीयकरण वर्श 1972 में किया गया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राज्य के जींद जिले में पक्की सडकों का घनत्व सबसे कम है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के जगाधरी में रेलवे का वर्कषाप है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>वर्तमान में 6 असैनिक हवाई अडडे है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में पक्की सडकों की कुल लम्बाई 25825 किमी है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राज्य के पंचकुला में पक्की सडकों की लम्बाई सबसे कम है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>छभ्.71। हरियाणा के रोहतक और पानीपत को आपस में जोडता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा भारी वाहन चालक प्रषिक्षण संस्थान मुरथल में है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>के. एम. पी का पूर्ण रूप- कुण्डली-मानेसर- पलवल एक्सप्रेस-वे है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के अम्बाला जिले में पक्की सडको का घनत्व सबसे अधिक है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा का प्रमुख रेलमार्ग दिल्ली-सोनीपत-कुरूक्षेत्र- अमृतसर  है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>फरीदाबाद हवाई अडडा राज्य में स्थित हवाई अडडा नहीं है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा परिवहन विभाग विद्यार्थियो, मान्यता प्राप्त पत्रकारों को और स्वतंत्रता सेनानियों को रियायत देता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>छभ्.70 राजमार्ग हरियाणा में स्थित नहीं है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>विजयानन्द मासिक पत्र आत्माराम जैन ने निकाला।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा का पहला हिन्दी समाचार पत्र जैन प्रकाष है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राज्य का सबसे पुराना आकाषवाणी केन्द्र रोहतक में है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा केसरी के संचालक बनारसीदास गुप्त है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>ज्ञानोदय नामक समाचार पत्र साप्ताहिक था।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के एकमात्र दूरदर्षन केन्द्र हिसार का उदघाटन वर्श 2002 में किया गया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा लोक सम्पर्क विभाग की ओर से हरियाणा संवाद पत्रिका प्रकाषित होती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>भिवानी राज्य में सडको की लम्बाई सर्वाधिक है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>पंचकुला में सडकों की लम्बाई सबसे कम है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>छभ्.71ठ रेवाडी पलवल को जोडता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>दैनिक हरिभूमि समाचार पत्र रोहतक से निकाला जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरिगन्धा साहित्य अकादमी की मुख्य पत्रिका है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>जाट समाचार पत्र बाबू कन्हैयालाल सिंह द्वारा निकाला गया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>ग्राम सेवक नाम समाचार पत्र लाला हरदेव सहाय ने निकाला था।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>सन्देष नामक समाचार पत्र पंडित नेकीराम षर्मा द्वारा निकाला गया था।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा तिलक नामक समाचार पत्र वर्श 1929 में उर्दू में निकाला गया था।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>यमुनानगर में आकाषवाणी केन्द्र नहीं है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>जैन प्रकाष नामक समाचार पत्र वर्श 1985 को जियालाल जैन द्वारा निकाला गया।</Answer>
	</Item>
</Category>