<?xml version="1.0"?>
<Category Name="राश्ट्रीय आन्दोलन" ImageName="71.jpeg">
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>﻿हरियाणा में होमरूल लीग का कार्य असफल हो जाने पर नेकीराम षर्मा लोकमान्य तिलक को पूना से बुलाने गए थे।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>पानीपत में अक्तुबर 1920 मे पहली राजनीतिक सभा का आयोजन लका उल्लाह खां ने किया था।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>असहयोग आन्दोलन के दौरान हरियाणा में लाला मुरलीघर ने राय बहादुरी का पद छोडा।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>पंजाब में सच्चर फार्मूला 1 अक्तुबर 1949 को लागू किया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>वर्श 1955 में सिरसा में पुलिस अधीक्षक के दुव्र्यवहार के विरूद्व बहुत जलसे-जलूस हुए।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में अम्बाला आरम्भिक क्रांतिकारी गतिविधियों का केन्द्र था।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>झज्जर से प्रकाषित मथुरा अखबार उर्दू साप्ताहिक पत्र था।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>1907 ई0 तक हरियाणा के प्रत्येक जिले में कांग्रेस की षाखा खुल चुकी थी।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>वर्श1924 में चैधरी छोटूराम ने जमींदार लीग की स्थापना की।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>लाला ष्याम लाल ने 1916 ई0 मे रोहतक कांग्रेस कमेटी के मंत्री बने तथा लाहौर शडयंत्र केस में इन्होने क्रांतिकारियों की पैरवी की।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>सिखों के नेता मास्टर तारा सिंह ने पंजाबी सूबे के लिये 1960 में आन्दोलन षुरू किया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हिन्दी क्षेत्रीय समिति का अध्यक्ष बलवन्त तायल को बनाया गया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>अप्रैल 1955 में प्रदेष सीमा निर्धारण के लिए आयोग का आगमन रोहतक में हुआ।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>कांग्रेस के नागपुर में हुए वार्शिक अधिवेषन में हरियाणा का प्रतिनिधित्च लाला उग्रसेन ने किया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>पंजाब प्रदेष में कांग्रेस के आदेष पर पूरे हरियाणा में स्वतंत्रता दिवस 12 जनवरी 1932 को मनाया गया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>आजाद हिन्द फौज से संबंधित हरियाणा का षूरवीर मेजर सूरजमल था जिसने मणिपुर की भूमि पर सबसे पहले तिरंगा फहराया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>गांधी जी पलवल में 8 अप्रैल 1919 को गिरफ्तार हुए।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>सनातन धर्म को पूरे उतर भारत में लोकप्रिय बनाने में महत्वपूर्ण योगदान देने वाले पं. दीनदयाल षर्मा हरियाणा के झज्जर के रहने वाले थे।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>स्वदेषी आन्दोलन का प्रचार करने 15 अक्तुबर 1921 को मदन मोहन मालवीय और मोहम्मद अली रोहतक गये।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के चैधरी छोटूराम असहयोग आन्दोलन क पक्ष में नहीं थे।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>रोहतक के जाटों पर आर्यसमाज का प्रभाव अधिक था।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>लाला लाजपतराय ने हिसार में 1886 में आर्यसमाज की षाखा स्थापित की।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>1880 में स्वामी दयानन्द ने रेवाडी में आर्य समाज की एक षाखा स्थापित की।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>अंग्रेजो ने 10 अप्रैल 1843 को कैथल के चारों ओर सात चैकियां स्थापित कर नाकाबन्दी कर दी।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>कैथल के राजा उदय सिंह की पत्नी का नाम सूरज कौर था।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>1843 ई0 में कैथल के राजा उदय सिंह की मृत्यु के बाद गुलाब सिंह ने उसकी गददी पर हक जताया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>लाला लाजपतराय की मृत्यु के बाद मार्च 1929 में रोहतक में आयोजित सभा में मुख्य अतिथि मोतीलाल नेहरू थे।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>रोहतक की नगरपालिका ने प्रस्ताव पारित कर प्रिंस आफ वेल्स के आगमन का बहिश्कार किया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>कांग्रेस के दूसरे 1886 के कलकता अधिवेषन में हरियाणा का प्रतिनिधित्व पं. दीनदयाल षर्मा, लाला मुरलीधर और बालमुकुन्द गुप्त थे।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>लाला लाजपतराय ने हरियाणा के हिसार को अपना राजनीतिक और सामाजिक कार्यक्षेत्र बनाया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>8 अप्रैल 1919के दिन गांधी जी पलवल से गिरफ्तार हुये।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणवी क्षेत्रों में यूनियनिस्ट पार्टी को लोकप्रिय बनाने के लिए चैधरी छोटूराम ने जोरदार अभियान चलाया । प्रदेष मं इसे जमींदारी लीग के नाम से जाना जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>वर्श 1916 में चैधरी छोटूराम ने रोहतक में जाट गजट का सम्पादन षुरू किया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>श्री फजली हुसैन के साथ मिलकर चैधरी छोटूराम ने पंजाब यूनियनिस्ट पार्टी की स्थापना 1923 में की।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>महात्मा गांधी, मोहम्मद अली और षौकत अली केसाथ रोहतक 8 अक्तुबर, 1920 को आये।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>1892 के लाहौर अधिवेषन में हिसार का प्रतिनिधित्व लाला लाजपतराय ने किया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>लाला लाजपतराय और सरदार अजीत सिंह को ब्रिटिष सरकार द्वारा गिरफ्तार करके माण्डले जेल 1907 में भेजा गया।</Answer>
	</Item>
</Category>