<?xml version="1.0"?>
<Category Name="राज्य का गठन व प्रषासनिक संरचना" ImageName="81.jpeg">
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>﻿हरियाणा के दूसरे राज्यपाल बी.एन.चक्रवर्ती और दूसरे मुख्यमंत्री राव वीरेन्द्र सिंह थे।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>बाबू परमानन्द हरियाणा के राज्यपाल रहे थे।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>सच्चर फार्मूला 1 अक्तुबर 1949 को लागू किया गया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>सीमा आयोग की संस्तुति के तहत पंजाब पुनर्गठन  विधेयक 18 सितम्बर 1966 को पारित किया गया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>नगर निगम के गठन के लिए 3 लाख से अधिक जनसंख्या आवष्यक है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>नगरपालिका परिशद के लिए 50 हजार से 3 लाख की जनसंख्या आवष्यक है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणाा के फरीदाबाद में ग्राम पंचायतों की संख्या सबसे कम है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के भिवानी में ग्राम पंचायतों की संख्या सबसे अधिक है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>फरीदाबाद में उप-तहसील नहीं है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>मेवात में उप-तहसील है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में 17 विधानसभा क्षेत्र अनुसूचित जनजातियों के लिए आरक्षित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>श्री धर्मवीर जो राज्य के पहले राज्यपाल थे का कार्यकाल लगभग 5 महीने का रहा।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा पंचायती राज अधिनियम 22 अप्रैल 1994 को लागू किया गया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>वर्श 2015 में राज्य में ग्राम पंचायतो की संख्या 6083 थी।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राज्य में लोकसभा सदस्यों की संख्या 10 है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में लोकसभा निर्वाचन क्षेत्रों में से 2 क्षेत्र अनुसूचित जातियों के लिए आरक्षित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>वर्श 2015 में राज्य में 21 जिला परिशदें है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा पंचायती राज निर्वाचन नियमावली को 24 अगस्त,1994 को अपनाया गया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राज्य कें भिवानी में पंचायतों की संख्या सर्वाधिक है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>वर्श 2015 में राज्य में नगर निगम की संख्या 1 थी।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के फरीदाबाद में नगर निगम गठित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>कुरूक्षेत्र राज्य का मंडल नहीं है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>मेवात जिले का मुख्यालय नूह है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा का पलवल नवसृजित जिला है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा राज्य को 4 मंडलों मे विभाजित किया गया है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>वर्श 2015 में हरियाणा में विकासखंडों की संख्या 119 है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>जे सी षाह आयोग के एक सदस्य ने चंडीगढ सहित खरड तहसील को हरियाणा में षामिल करने के विरूद्व मत प्रकट किया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>पंजाब पुर्नगठन विधेयक 1966 को लोकसभा ने 18 सितम्बर 1966 को पारित किया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा राज्य की स्थापना सरदार हुक्म सिंह की सिफारिष पर की गई ।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>एक पृथक के रूप में 1 नवंबर 1966 को हरियाणा का गठन किया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के प्रथम राज्यपाल श्री धर्मवीर थे।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>नारनौल विधानसभा क्षेत्र अनुसूचित जातियों के लिए आरक्षित नहंी है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>प्रषासनिक उददेष्य से राय को 4 भागों में बांटा गया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राज्यसभा हेतु हरियाणा राज्य के 5 सदस्य चुने जाते है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>पंजाब व हरियाणा उच्च न्यायलय के प्रथम मुख्य न्यायधीष न्यायमूर्ति रामलाल थे।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में सर्वप्रथम राश्ट्रपति षासन वर्श 1967 में लागू हुआ।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा मे बी.एन. चक्रवर्ती राज्यपाल का कार्यकाल सर्वाधिक लम्बी अवधि का रहा।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राज्य के प्रथम मुख्यमंत्री भगवत दयाल षर्मा थे।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>जगन्नाथ पहाडिया ने हरियाणा के राज्यपाल के पद को सुषोभित किया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में दूसरी बार वर्श 1977 में राश्ट्रपति षासन लागू हुआ।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में सितम्बर 2015  तक 3 बार राश्ट्रपति षासन लागू हुआ।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा को 90 विधानसभा निर्वाचन क्षेत्रों में बांटा गया है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>फजल अली रिपोर्ट वर्श 1956 में प्रस्तुत हुई।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>मास्टर तारा सिंह सिखों के नेता थे।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हिन्दी के समर्थन में सत्याग्रह आन्दोलन से सबसे प्रभावित जिले रोहतक व हिसार थे।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>वर्श 1965 में फतेह सिंह ने पंजाबी सूबे की स्थापना हेतु मरणव्रत की घोशणा की।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>आर्य समाज, हिन्दू महासभा और जनसंघ पार्टी आदि ने पंजाब विभाजन का विरोध किया।</Answer>
	</Item>
</Category>