<?xml version="1.0"?>
<Category Name="विषिश्ट व्यक्तित्व" ImageName="161.jpeg">
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>﻿जिन्दल स्टील व पावर लिमिटेड के चैयरमैन नवीन जिन्दल का जन्म हिसार में हुआ।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>चाँद मासिक पत्रिका में दूबे के नाम से हास्य व्यंग्य विषम्भरनाथ कौषिक लिखा करते थे।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>पतंजलि योग पीठ के संस्थापक योग गुरू बाबा रामदेव का जन्म महेन्द्रगढ में हुआ।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>कपिल देव की कप्तानी में 1983 में भारतीय क्रिकेट टीम ने विष्वकप जीता।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>छोटूराम ने जमींदार लीग की स्थापना की।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>ओमप्रकाश चैटाला सर्वाधिक 4 बार हरियाणा के मुख्यमंत्री पद पर आसिन हुये।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>आधुनिक हरियाणा का निर्माता चैधरी बंसीलाल को कहा जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>कल्पना चावला का जन्म करनाल में हुआ।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा हरिकेन के नाम से कपिल देव को जाना जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>पं. दीनदयाल षर्मा का जन्म झज्जर में हुआ।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>चैधरी बंसीलाल हरियाणा के तीन बार मुख्यमंत्री बने।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>भारत के प्रसिद्व षास्त्रीय गायक पं. जसराज का जन्म हिसार में हुआ।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>सर षादीलाल को रायबहादुर की उपाधि 1909 में मिली।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>चैधरी देवीलाल का जन्म हरियाणा के सिरसा में हुआ।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>सन्तोश यादव ने माउंट एवरेस्ट पर दो बार चढनें में    सफलता प्राप्त की।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>लाला काकाराम को कैथल मण्डी में गिरफ्तार किया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>बनारसी दास सविनय अवज्ञा आन्दोलन में जेल जाने के लिए घर से भागकर मेरठ सत्याग्रही षिविर में गए।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राय बहादुर की उपाधि लाला मुरलीधर और सर षादीलाल को दी गई।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>लाला ष्यामलाल लाहौर शडयंत्र केस में क्रांतिकारियों के वकील बने थे।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>बल्लभगढ की जाट रियासत का संस्थापक गोपाल सिंह था।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>वर्श 1966 में हरियाणा का प्रथम मुख्यमंत्री पं. भगवतदयाल षर्मा को बनाया गया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>पंजाब के प्रथम मुख्यमंत्री डाॅ. गोपीचंद भार्गव हरियाणा के सिरसा जिले के थे।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>रेवाडी के प्रमुख क्रांतिकारी राव तुलाराम थे।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>पदमश्री सेठ किषनदास रोहतक जिले से संबंधित थे।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा की पहली महिला राज्यपाल कृश्णा देवी थी।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>ग्रैंड ओल्ड मैन आफ पंजाब लाला मुरलीधर थे।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>ठाकुर फेर अलाउददीन खिलजी के दरबार में नौकरी करता था।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राव तुलाराम का मुकाबला अंग्रेजो के साथ नसीरपुर में हुआ।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हेमचंद्र उर्फ हेमू की जन्मस्थली रेवाडी है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>नाहरसिंह बल्लभगढ रियासत के नवाब थे।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>कामरेड लक्ष्मणदास रोहतक के निवासी थे।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में आर्य समाज की बागडोर लाला लाजपतराय ने सम्भाली।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>23 सितम्बर 1857 को लाल किले के सामने अब्दुर्रहमान खां को फांसी पर लटका दिया गया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के मुख्यमंत्री बनारसी दास गुप्ता   हरियाणा केसरी के सम्पादक और संचालक रहे।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राव किषन गोपाल अपने बडे भाई के साथ अंग्रेजो से लडते हुए रणभूमि में ही षहीद हो गया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>पंडित अमीलाल ने 1929 में दस दिनों तक गांधी जी के निवास स्थान पर स्वंय सेवक के रूप में कार्य किया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>केसर-ए-हिन्द की उपाधि लाला मुरलीधर को प्राप्त हुई।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>लोकराज लोकलाज से चलता है नारा हरियाणा के चै.देवीलाल ने दिया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>पं.दीनदयाल षर्मा अखिल भारतीय हिन्दू महासभा के संस्थापको में से एक थे।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>पं. नेकीराम षर्मा ने वर्श 1917 में रोहतक जिले में होमरूल आन्दोलन का नेतृत्व किया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणवी भाशा का प्रथम उपन्यास झाडूगिरी राजाराम षास्त्री ने लिखा।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>बाबू बालमुकुन्द गुप्त का जन्म झज्जर में हुआ।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा का प्रथम राजकवि होने का श्रेय उदयभानु हंस को प्राप्त है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>नवयुवक सभा रेवाडी के संस्थापक बनारसी दास थे।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>श्री फजली हुसैन के साथ मिलकर चाौधरी छोटूराम ने पंजाब में यूनियनिस्ट पार्टी की स्थापना वर्श 1923 में की।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा पंजाब सीमा आयोग के अध्यक्ष जे सी षाह थे।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>नवाब पटौदी क्रिकेट से संबंधित थे।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>सतनामी सम्प्रदाय के प्रवर्तक संत वीरभान थे।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>इर्विन की ट्रेन के नीचे रखे गए बम का निर्माण वैद्य लेखराम ने किया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>महान कवि सूरदास का जन्म सीही में हुआ।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राव तुलाराम का जन्म रेवाडी जिले में हुआ।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>दिल्ली का अन्तिम सम्राट हेमू था।</Answer>
	</Item>
</Category>