<?xml version="1.0"?>
<Category Name=" जनगणना व नगरीकरण" ImageName="112.jpg">
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>﻿हरियाणा के मेवात जिले का लिंगानुपात सर्वाधिक 907 है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>देष के सभी राज्यों में सबसे कम लिंगानुपात हरियाणा का है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>वर्श 2011 की जनगणना के अनुसार जनगणना के अनुसार हरियाणा का लिंगानुपात 879 है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा का क्षेत्रफल देष के कुल क्षेत्रफल का 1.34 प्रतिषत है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>पृथक गणराज्य के रूप में हरियाणा की प्रथम जनगणना वर्श 1971 में हुई।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>वर्श 2011 की जनगणना के अनुसार राज्य में पुरूश साक्षरता दर 84.1 प्रतिषत है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>वर्श 2011 की जनगणना के अनुसार गुडगांव में महिला साक्षरता दर सर्वाधिक है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>वर्श 2011 की जनगणना के अनुसार राज्य में महिला साक्षरता दर 65.94 प्रतिषत है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राज्य के गुडगांव में वर्श 2011 के अनुसार साक्षरता दर सर्वाधिक है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>रेवाडी की जनसंख्या दस लाख से कम है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>वर्श 2011 की जनगणना के अनुसार हरियाणा की कुल जनसंख्या 2, 53, 51, 462 है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा की षहरी जनसंख्या का लिंगानुपात 873 है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राज्य की कुल षहरी जनसंख्या में 45 प्रतिषत महिलाएं है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा से अधिक जनसंख्या वाले राज्य  बिहार, पष्चिम बंगाल, उतर प्रदेष, केरल और मणिपुर र्है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राज्य की सर्वाधिक जनसंख्या घनत्व वाला राज्य फरीदाबाद है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा का सबसे कम जनसंख्या घनत्व वाला राज्य सिरसा है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राज्य के सर्वाधिक जनसंख्या घनत्व वाले चार जिले फरीदाबाद, गुडगांव, पानीपत और पलवल है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>दिल्ली का लिंगानुपात हरियाणा से कम है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राज्य में सर्वाधिक जनसंख्या वृद्वि दर पानीपत की रही।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में वर्श 2011 के आंकडो के अनुसार सबसे कम जनसंख्या वृद्वि दर पंचकुला की रही।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राज्य का सबसे नवनिर्मित जिला पलवल है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा मे 10 लाख से अधिक जनसंख्या वाले जिलो की संख्या 15 है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>वर्श 2011 की जनगणना राज्य की पाँचवी जनगणना है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में फरीदाबाद में महिला जनसंख्या सर्वाधिक है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा का न्यूनतम जनसंख्या वाला राज्य पलवल है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>सबसे न्यूनतम वृद्वि दर फरीदाबाद की है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>जनसंख्या घनत्व की दृश्टि से हरियाणा का भारत में छठा स्थान है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>पंजाब का जनसंख्या घनत्व हरियाणा से अधिक नहीं है।</Answer>
	</Item>
</Category>