<?xml version="1.0"?>
<Category Name=" खेलकूद" ImageName="131.jpg">
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>﻿रोहताष सिंह दहिया का संबंध कुष्ती से है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>बाक्सिंग के पावर हाउस के रूप में भिवानी बाक्सिंग क्लब को जाना जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राम मेहर कबडडी का खिलाडी है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>सोनीपत जिले के राई नामक स्थान पर स्थित मोतीलाल नेहरू खेलकूद स्कूल में स्थित कमला नेहरू नामक स्कूल की स्थापना वर्श 1974 में की गई।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>भारत के लिए ओलम्पिक में मुक्केबाजी का अब तक का प्रथम पदक विजेन्द्र कुमार ने जीता।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>19वें काॅमनवेल्थ खेल 2010 दिल्ली में हरियाणा के मनोज कुमार काल्टागेडिया ने मुक्केबाजी में स्वर्ण पदक प्राप्त किया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के सोनीपत जिले के राई नामक स्थान पर एक खेलकूद स्कूल है उसका नाम मोतीलाल नेहरू खेलकूद स्कूल है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>खिलाडियों को आधुनिक और वैज्ञानिक ढंग से प्रषिक्षण देने के लिए हरियाणा के गुडगांव में खेल छात्रावास की स्थापना की गई।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा मंे खेलों को बढावा देने के उददेष्य से प्रदेष सरकार द्वारा खेल संस्थाओं को अनुदान, प्रषिक्षण योजना और खेल स्टेडियम आदि योजनाएं चलाई जा रही है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा खेल नीति 2015 के तहत एषियाई खेलों में केवल भाग लेने वाले खिलाडियों को हरियाणा सरकार द्वारा 7.50 लाख रू0 की राषि प्रदान की जाएगी।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के  विकास कृश्ण यादव ने मुक्केबाजी में एषियाई खेल 2010 में स्वर्ण पदक प्राप्त किया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>भारत सरकार के सहयोग से हरियाणा के फरीदाबाद में अंतराश्ट्रीय स्तर के खेल परिसर का निर्माण किया गया है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा की प्रसिद्व खिलाडी गीता जुत्षी दौड के खेल से संबंधित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>कुवैत में पांचवी एषियाई ट्रैक एंड फील्ड मीट का आयोजन वर्श 1983 में हुआ थ जिसमे हरियाणा के खिलाडी चांदराम ने 20 किमी पैदल चाल में पुनः रिकार्ड तोडकर स्वर्ण पदक जीता था।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>कर्णम मल्लेषवरी का संबंध भारोतोलन से है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राज्य के नेहरू स्टेडियम में प्रथम हाॅकी-एस्ट्रो टर्फ का निर्माण किया गया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा का सतीष कुमार जूडो का खिलाडी है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>खेल पुरस्कार राज्यपाल के द्वारा प्रदान किया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>भीम पुरस्कार के विजेता को हरियाणा राज्य परिवहन की बसों से निःषुल्क यात्रा की सुविधा प्रदान की गई।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>भीम पुरस्कार प्रत्येक वर्श 5 खिलाडियों को प्रदान किया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा राज्य का सर्वोच्च खेल पुरस्कार भीम पुरस्कार है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>वर्श 2014 के कामनवेल्थ खेल में हरियाणा के खिलाडियों ने 15 पदक जीते ।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>ममता खरब का संबंध पर्वतारोहण से है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>वर्श 2012 में आयोजित हुए लन्दन ओलम्पिक में हरियाणा राज्य के 18 खिलाडियों ने भाग लिया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा केसरी व हरियाणा कुमार का खिताब कुष्ती से संबंधित खिलाडियों को दिया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>योगेष्वर दत ने 2012 ओलम्पिक में पक जीता </Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>ओलम्पिक पदक विजेता पहलवान योगेष्वर दत हरियाणा के सोनीपत जिले से है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>कृश्णा पुनिया ने लन्दन ओलम्पिक 2012 में कोई पदक नहीं जीता।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>कर्णम मल्लेषवरी ने ओलम्पिक खेलों में कांस्य पदक प्राप्त किया ये ओलम्पिक खेल सिडनी में आयोजित किए गए।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हैंडबाल को ओलम्पिक खेलों में षामिल किया गया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>कराटे को ओलम्पिक खेलों में षामिल नहीं किया गया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>विजेन्द्र सिंह हरियाणा के भिवानी जिले से है।।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>सायना नेहवाल का संबंध हरियाणा के हिसार से है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>सायना नेहवाल का संबंध बैडमिंटन से है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>कर्णम मलेष्वरी ने अपने खेल जीवन में 11 स्वर्ण पदक जीते।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>मुक्केबाज विजेन्द्र सिंह ने बीजिंग ओलम्पिक 2008 में कांस्य पदक जीता।</Answer>
	</Item>
</Category>