<?xml version="1.0"?>
<Category Name="पुरस्कार व सम्मान" ImageName="123.jpg">
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>﻿हाल ही में हरियाणा सरकार ने हरियाणा साहित्य सम्मान की राषि को 2 लाख से बढाकर 2.50 लाख रू0 किया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>बाबू बालमुकुन्द गुप्त पुरस्कार के तहत 50 हजार रू0 की राषि प्रदान की जाती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा गौरव सम्मान हरियाणा मूल के बाहर रहने वाले व्यक्ति को दिया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हाली पुरस्कार उर्दू साहित्य में दिया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>महाकवि सूरदास पुरस्कार में नकद पुरस्कार राषि के अतिरिक्त अंग वस्त्र और प्रषस्ति पत्र दिया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा-पंजाब गौरव पुरस्कार की राषि 1.25 लाख है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>भूपेन्द्र सिंह हुडडा सरकार ने साहित्य के क्षेत्र में सूरदास सम्मान की षुरूआत की।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा राज्य का सर्वोच्च खेल पुरस्कार भीम पुरस्कार है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>भीम पुरस्कार 5 खिलाडियों को प्रदान किया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>भीम पुरस्कार के तहत प्रदान की जाने वाली राषि 2 लाख है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>वर्श 2006 को सूर पुरस्कार का नाम बदलकर सूर सम्मान कर दिया गया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>मुख्यमंत्री रत्न पुरस्कार के अंतर्गत 1 लाख की राषि प्रदान की जाती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>जननायक चैधरी देवीलाल पुरस्कार कृशि से संबंधित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>अंतराश्ट्रीय खेलों में पदक विजेताओं के लिए राज्य सरकार ने सरकारी नौकरियों में 3 प्रतिषत आरक्षण दिया है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>फेयर प्ले स्कालरषिप अनुसूचित जाति के लिए है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>एषियन गेम में स्वर्ण पदक विजेता को राज्य सरकार द्वारा 10 लाख की राषि दी जाती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>गगन नारंग निषानेबाजी के खेल से जुडे है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>पंकज कपूर स्नूकर बाल के खेल से जुडे है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>अनिल कुम्बले को भारत का नया कोच एक वर्श के लिये बनाया गया है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>भारतीय खिलाडियों को सरकार ने उच्च पदों पर पदासीन करने का निर्णय किया है।</Answer>
	</Item>
</Category>