<?xml version="1.0"?>
<Category Name=" विभिन्न योजनाएं" ImageName="151.jpg">
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>﻿अनुसूचित जाति की विधवा लडकियों को सिलाई प्रषिक्षण के दौरान 100 रूपये मासिक छात्रवृति दी जाती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में अनुसूचित जाति की छात्राओं के लिए छात्रावास निर्माण हेतू बाबू जगजीवन राम योजना चलाई जा रही है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>नारी सषक्तीकरण को बढावा देने के लिए स्वंय सहायता समूह के रूप में षुरू की गई स्वंय सिद्धा योजना के लिए भारत सरकार द्वारा राज्य सरकार को 220.60 लाख की राषि दी गई।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>बेटी बचाओं बेटी पढाओ कार्यक्रम के अंतर्गत हरियाणा राज्य के महिला व बाल विकास मंत्रालय बनाया गया है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>बेटी बचाओ बेटी पढाओं कार्यक्रम का प्रारम्भ पानीपत में प्रधानमंत्री द्वारा 22 जनवरी 2015 को किया गया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>वन्दे मातरम योजना का सबंध महिलाओं से है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>वीर चक्र प्राप्त सैनिको को 10 लाख की राषि प्रदान की जाती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा हरिजन कल्याण निगम की स्थापना जनवरी 1971 में की गई।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>डाॅ. अम्बेडकर मेधावी छात्र योजना के तहत अनुसूचित जाति के ग्रामीण छात्रों को मेरिट में 5 प्रतिषत की छूट दी जाती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राज्य में यमुनानगर में नया सैनिक विश्राम गृह बनाया गया है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>करनाल में कल्पना चावला की याद में मेडिकल कालेज खोलने का निर्णय लिया गया है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>भूतपूर्व सैनिको की अनाथ बेटियों की षादी के लिये षगुन राषि 51000 रू0 प्रदान किये जाते है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>सैनिक स्कूल कुंजपुरा करनाल में षिक्षा प्राप्त कर रहे हरियाणा के छात्रों के लिये छात्रवृति 12000 से बढाकर 25000 रू0 कर दी गई।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>जननी सुरक्षा योजना के तहत गरीबी रेखा से नीचे जीवन यापन करने वाली ग्रामीण महिलाओं को प्रसूति के समय 700 रू0 की नकद सहायता राषि दी जाती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>18 वर्श की आयु तक के बच्चों को बेहतर स्वास्थ्य सेवाएं देने के लिये इंदिरा बाल स्वास्थ्य योजना षुरू की गई।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>नेत्रदान को प्रोत्साहित करने के लिए नेहरू दृश्टि योजना षुरू की गई।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>लाडली योजना के तहत दूसरी कन्या पैदा होने पर कन्या को पाँच वर्श तक प्रतिवर्श सरकार द्वारा 5000 रू0 दिए जाते है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राज्य में षिक्षकों की भर्ती में महिलाओं के लिए 33 प्रतिषत सीटें आरक्षित की गई।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>आंगनवाडी वर्करों तथा हेल्परों को 100 रू0 प्रतिमाह वर्दी भता देने का निर्णय लिया गया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>मानसिक रूप से अस्वस्थ तथा बहुमुखी विकलांग बच्चों जिनकी उम्र 0-18 वर्श तक है तथा जो सामान्य रूप से स्कूल या प्रषिक्षण केन्द्र जाने में असमर्थ है के परिवार को 300 रू0 प्रतिमाह वितीय सहायता दी जाती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा सरकार ने राजीव गांधी परिवार बीमा योजना 1 अप्रैल 2006 को आरम्भ की थी।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राजीव गांधी परिवार बीमा योजना के तहत स्थायी विकलांगता के षिकार हो जाने पर 1 लाख रू0 पीडित व्यक्ति को दिए जाएंगे।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राश्ट्रीय परिवार लाभ योजना के तहत 18-65 वर्श की आयु के बी.पी.एल ;ठच्स्द्ध परिवार के संचालक को 10000 रू0 आर्थिक सहायता दी जाती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में सभी सरकारी प्राथमिक विद्यालयों, स्थानीय निकायों तथा राजकीय सहायता प्राप्त प्राथमिक विद्यालयों में चलाई जा रही मध्याह भोजन योजना को 15 अगस्त 2004 को आरम्भ किया गया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>वृद्व तथा कमजोर वरिश्ठ नागरिको के लिये जारी परिचय पत्र द्वारा 60 वर्श से अधिक आयु वाली राज्य की महिलाओं को हरियाणा के अन्दर यात्रा करने पर टिकट दर का 50 प्रतिषत लाभ मिलता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>किषोरी लडकियों हेतु पोशाहार योजना के अंतर्गत 11-19 वर्श की किषोरी लडकियों को जन वितरण प्रणाली द्वारा लगातार तीन महीनों तक 6 किग्रा गेहूं मुफ्त प्रदान किया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>अपनी बेटी अपना धन योजना के अंतर्गत हरियाणा सरकार लडकी के जन्म पर गरीब महिलाओं को 500 रू0 दिये जाते है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा सरकार द्वारा वर्श 2006 को बालिका षिषु वर्श घोशित किया गया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राज्य में हरियाणा विज्ञान प्रतिभा खाोज स्कीम के   अंतर्गत राश्ट्रीय प्रतिभा खोज परीक्षा में विज्ञान विशयों में नम्बरों के आधार पर उच्चतम अअंक प्राप्त 1000 छात्रों को छात्रवृति दी जाएगी।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राज्य सरकार द्वारा राज्य के षिक्षित बेरोजगारों हेतु बेरोजगारी भता योजना 1 नवम्बर 2005 को षुरू किया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>डाॅ अम्बेडकर मेधावी छात्र योजना वर्श 2005-06 में प्रारम्भ की गई थी।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>सुरक्षित भविश्य योजना के अंतर्गत प्रतिमाह आंगनवाडी के प्रत्येक कर्मचारी द्वारा एल आई सी ;स्प्ब्द्ध में 100 रू0 की राषि जमा की जाती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>वृद्वावस्था सम्मान भता योजना हरियाणा के 60 वर्श से अधिक उम्र के गरीब व जरूरतमंद व्यक्तियों के लिये षुरू की गई।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>विधवा पेंषन योजना के तहत विधवा व बेसहारा महिलाओं को प्रतिमाह 750 रू0 की वितीय सहायता दी जाती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राज्य सरकार द्वारा हरियाणा के षारीरिक व मानसिक रूप से विकलांग व्यक्तियों के लिए षुरू की गई विकलांग पेंषन योजना 18 वर्श या अधिक आयु के व्यक्तियों पर लागू होती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>विकलांग पेषन योजना के तहत षत-प्रतिषत विकलांगो को 750 रू0 प्रतिमाह पेंषन के रूप में दी जाती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>लाडली सामाजिक सुरक्षा भता योजना के तहत 45-60 वर्श तक के माता पिता को जिनकी संतान केवल लडकी है आर्थिक सहायता मिलती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा सरकार द्वारा राज्य के विभिन्न षहरों या स्थानों में निवास करने वाले बौनों और नपुंसको को प्रतिमाह 500 रू0 की राषि प्रदान की जाती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>सरकार द्वारा 6-18 वर्श तक के नेत्रहीन बच्चों के लिए मैट्रिक स्तर तक निःषुल्क षिक्षा प्राप्त कराने के लिये आवासीय विद्यालय राज्य के पानीपत में चलाया जा रहा है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>नेत्रहीन वयस्क हेतु प्रषिक्षण केन्द्र पानीपत में 18-45 वर्श के नेत्रहीन वयस्कों को प्रषिक्षण दिया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>षत प्रतिषत षिक्षित विकलांगो, जो मैट्रिक, इंटरमीडिएट व बी ए की योग्यता रखते है को क्रमषः 1000, 1500 और 2000 रू0 बेरोजगारी भता मिलता है।</Answer>
	</Item>
</Category>