<?xml version="1.0"?>
<Category Name=" षिक्षा व स्वास्थय" ImageName="141.jpg">
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>﻿हरियाणा में बालिकाओं की षिक्षा को प्रोत्साहन देने के लिए स्नातक स्तर तक की षिक्षा को निःषुल्क रखा गया है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के गुडगांव में षिक्षा अनुसंधान तथा प्रषिक्षण क लिए राज्य परिशद की स्थापना की गई।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>अध्यापकों की नियुक्ति में 33 प्रतिषत स्थान महिलाओं के लिये आरक्षित किया गया है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में षिक्षा के स्नातक स्तर तक संस्कृत का अध्ययन अनिवार्य किया गया है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में डीम्ड विष्वविद्यालयों की संख्या 5 है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>बेटी का सलाम राश्ट्र के नाम अभियान हरियाणा द्वारा चलाया जा रहा है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>बेटी का सलाम राश्ट्र के नाम अभियान हरियाणा सरकार के षिक्षा विभाग द्वारा चलाया जा रहा है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>बेटी बचाओ-बेटी पढाओं अभियान हरियाणा से आरम्भ किया गया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>इंडियन नेषनल डिफेंस यूनिवर्सिटी हरियाणा में गुडगांव में स्थापित की जा रही है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के कुरूक्षेत्र में राश्ट्रीय प्रौद्योगिकी संस्थान ;छप्ज्द्ध स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>एस राधाकृश्णन स्कूल की स्थापना एक लैबोरेटरी स्कूल के रूप में की जा रही है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>लाला लाजपतराय पशु विज्ञान विष्वविद्यालय हिसार में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राश्ट्रीय पशु आनुवांषिकी संस्थान करनाल में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा का रोहतक षिक्षा हब के लिए प्रसिद्व है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>महर्शि मार्कण्डेष्वर विष्वविद्यालय अम्बाला में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा सरकार द्वारा राज्य के कुंडली(सोनीपत) में राजीव गांधी एजूकेषन सिटी की स्थापना की जा रही है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>चैधरी देवीलाल विष्वविद्यालय सिरसा में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>वर्श 2015 के अनुसार हरियाणा राज्य में राज्यस्तरीय विष्वविद्यालयों की संख्या 8 है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>डप्ज्ल् विष्वविद्यालय हरियाणा के मानेसर में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>ओ पी जिन्दल ग्लोबल निजी विष्वविद्यालय सोनीपत में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>सोनीपत और नल्हड में मेडिकल कालेज निर्माणाधीन है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>चैधरी चरण सिंह कृशि विष्वविद्यालय हिसार में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>वर्श 2015 के अनुसार राज्य में 6 विकलांग विद्यालय है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>केन्द्रीय भैंस अनुसंधान हिसार में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>षिक्षा का अधिकार अधिनियम 2009 के तहत हरियाणा में षिक्षा के अधिकार को कानून बनाया गया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>वर्श 2015 के अनुसार राज्य में 20 जवाहर नवोदय विद्यालय है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राजीव गांधी एजुकेषन सिटी सोनीपत में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राज्य के भिवानी में एक मल्टी इंटेलिजेंस स्कूल एस राधाकृश्णन स्कूल की स्थापना की जा रही है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राश्ट्रीय डेयरी अनुसंधान संस्थान करनाल में है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>प्प्ड विष्वविद्यालय रोहतक मे है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>गेहूं अनुसंधान निदेषालय करनाल में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>केन्द्रीय मिटटी लवणता अनुसंधान करनाल में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>कस्तूरबा गांधी विद्यालय योजना के मुख्य लाभार्थी बालिका वर्ग है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राश्ट्रीय डेयरी अनुसंधान संस्थान की स्थापना करनाल में वर्श 1955 में की गई।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>वर्श 2015 के अनुसार राज्य में 24 विष्वविद्यालय है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राज्य सरकार द्वारा ब्लड बैंको में हेपेटाइटिस-सी की जांच अनिवार्य कर दी गई।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>एजुसेट प्रोजेक्ट सैटेलाइट द्वारा षिक्षा देने हेतू है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा बोर्ड आफ स्कूल एजुकेषन की स्थापना वर्श 1969 में की गई।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>बी डी षर्मा स्वास्थ्य विज्ञान विष्वविद्यालय की स्थापना रोहतक में वर्श 2008 में की गई।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>दीनबंधु छोटूराम विज्ञान व प्रौद्योगिकी विष्वविद्यालय मुरथल में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>गुरू जम्भेष्वर विज्ञान व प्रौद्योगिकी विष्वविद्यालय हिसार में वर्श 1995 को स्थापित किया गया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राश्ट्रीय मस्तिश्क अनुसंधान केन्द्र मानेसर में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>मानेसर में राश्ट्रीय मस्तिश्क अनुसंधान केन्द्र की स्थापना वर्श 1997 में की गई।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राश्ट्रीय दुग्ध अनुसंधान संस्थान ;छक्त्प्द्ध हरियाणा के करनाल में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>करनाल में राश्ट्रीय दुग्ध अनुसंधान संस्थान वर्श 1955 में स्थापित किया गया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>महर्शि दयानन्द विष्वविद्यालय रोहतक में है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>भारतीय प्रबन्धन संस्थान हरियाणा के रोहतक जिले में है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>कुरूक्षेत्र विष्वविद्यालय की नींव भारत के राश्ट्रपति डाॅ. राजेन्द्र प्रसाद द्वारा रखी गई।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>स्वास्थय आपके द्वार योजना वर्श 2003 में प्रारम्भ की गई।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के पंचकुला में टीचर होम बनाया गया है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के रेवाडी में पुरूश साक्षरतादर सबसे अधिक है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में सबसे कम साक्षरता वाला जिला मेवात है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>चैधरी बंसीलाल विष्वविद्यालय भिवानी में है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में केन्द्रीय विष्वविद्यालयों की संख्या 1 है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>चैधरी चरण सिंह हरियाणा कृशि विष्वविद्यालय हिसार में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>बेटी का सलाम राश्ट्र के नाम अभियान के तहत ध्वजारोहा का कार्य गांव की सबसे अधिक पढी लिखी अविवाहित लडकी द्वारा कराया जायेगा।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा का सबसे साक्षर जिला गुडगांव है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>भगत फूल सिंह महिला विष्वविद्यालय सोनीपत में स्थित है।</Answer>
	</Item>
</Category>