<?xml version="1.0"?>
<Category Name="जलवायु, अपवाह तंत्र व मृदाएं" ImageName="191.jpg">
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>﻿हरियाणा की जलवायु उपोश्ण कटिबन्धीय षुश्क महाद्वीपीय जलवायु है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा की जलवायु उपोश्ण कटिबन्धीय षुश्क महाद्वद्वीपीय है जिसका कारण समुद्र से दूरी है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में सर्वाधिक गर्म महीने मई-जून होते है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के दक्षिणी व दक्षिण पष्चिम में ग्रीश्मकाल में लू नामक गर्म व षुश्क हवाएं चलती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के उतर -पूर्वी भाग में सर्वाधिक वर्शा होती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के दक्षिणी भाग में 25-38 सेमी वर्शा होती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के उतरी भागों में पर्वतीय क्षेत्रो में 200 सेमी वर्शा होती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में षीतकाल में औसत तापमान 120ब्</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा की जलवायु की विषेशता ग्रीश्मकाल में ऊँचा तापमान  वाश्पीभवन की अधिकता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा की जलवायु आर्द्र तथा आर्द्र मरूस्थलीय के बीच की जलवायु है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाण में  जुलाई से सितम्बर महीने के मध्य में दक्षिण-पष्चिम मानसूनी पवनों द्वारा वर्शा होती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>यमुना नदी हसनपुर से होते हुए उतर प्रदेष में प्रवेष कर जाती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>छोहान नदी के बारे में कहा जाता है कि ये भृगु ऋशि की पत्नी दिव्य पौलिमा के नेत्रों से निकली थी।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के फर्रूखनगर में सुल्तानपुर झील है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>साहिबी नदी नजफगढ झील में गिरती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>मेवात जिले के नूँह के निकट मेवात की पहाडियों से इन्दौरी नदी निकलती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा राज्य के दक्षिणी क्षेत्र में प्रवाहित होने वाली दो नदियां साहिबी व इन्दौरी है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>सरस्वती नदी पंजाब के संगरूर में घग्घर नदी में मिल जाती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>प्रसिद्ध बडखल झील हरियाणा के फरीदाबाद में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा की बडखल झील विदेषी पर्यटको के लिए आकर्शण का केन्द्र है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>दमदमा झील, कोटला झील, खलीलपुर झीलें आदि सभी हरियाणा में है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>यमुना नदी ताजेवाला के उतर में कलेसर के समीप हरियाणा के यमुनानगर जिले में हरियाणा की सीमा में प्रवेष करती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>टांगरी नदी मुलाना के समीप मारकण्डा नदी में मिलती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>पटौदी के निकट इन्दौरी नदी साहिबी नदी में मिल जाती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>घग्घर नदी हरियाणा के भिवानी जिले में नहीं बहती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>वर्श 1947 में सिंचाई परियोजना के अंतर्गत बडखल झील का निर्माण हुआ था।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>मारकण्डा का उदगम स्थल नाहन के पास षिवालिक पहाडियों से है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>मारकण्डा टांगरी नदी की प्रमुख सहायक नदी है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>यमुना हरियाणा की सर्वाधिक महत्वपूर्ण नदी है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में न्यून वर्शा वाले राज्यों में गणना की जाती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>पष्चिमी विक्षोभों के कारण हरियाणा में षीत ऋतु में वर्शा होती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के दक्षिण-पष्चिम भाग में सबसे कम वर्शा होती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>ग्रीश्मकाल मे हरियाणा का तापमान 350 ब् रहता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>सामान्यतः भारी मृदा को खादर कहा जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>मध्यम मृदा को 3 भागो में बांटा गया है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के उतर-पष्चिम में अपेक्षाकृत बलुई दोमट मृदा पाई जाती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>डाॅ0 जसवीर सिंह ने हल्की मृदा को दो भागों में विभाजित किया है- </Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा की 32 प्रतिषत भूमि लवणता तथा क्षारीयता से ग्रसित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>अत्यंत हल्की मृदा में चूने के अंषो का बाहुल्य रहता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के यमुनानगर में लाल चेस्टनट मृदा पाई जाती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में भूमि परीक्षण का उददेष्य उवर्रक के समुचित प्रयोग को बढावा देना, सभी किसानों को मृदा स्वास्थय कार्ड वितरित करना, उर्वरकों के अधिक प्रयोग से भूमिगत जल मे नाइट्रेट के स्तर को जांचना है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>बलुई दोमट मृदा में बालू, मृतिका व सिल्ट का लगभग बराबर अनुपात पाया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हल्की मृदा को हरियाणा में रौसली कहा जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के दक्षिण-पष्चिमी भाग में हल्के भूरे रंग की रेतीली मृदाएं पाई जाती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>पूर्वी हिसार, उतर पूर्वी भिवानी और पष्चिमी रोहतक सभी जिले लवणता से ग्रस्त है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा का लगभग 12 लाख हेक्टेयर क्षेत्र वायु कटाव की समस्या से ग्रस्त है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के मध्यवर्ती भाग में दोमट मृदा पाई जाती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हल्की मृदा षुश्क भूमि कृशि के लिये उतम समझी जाती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>भूमि संरक्षण का उददेष्य ऊपरी सतह पर बहाव कम करना, कृशि जल प्रबन्धन में सुधार करना, क्षारीय भूमि में सुधार करना आदि है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>गिरिपादीय मृदा का घर हरियाणा का कालका है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>लवणता व क्षरीयता, मृदा में नमी का अभाव और मृदा अपरदन आदि को रेंगती हुई मृत्यु कहा जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा का 15 लाख हेक्टेसर क्षेत्र वायु अपरदन से प्रभावित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>फरीदाबाद में बडखल झील का निर्माण 1947 में हुआ।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>दोहन नदी का प्राचीनतम महत्व है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>गिरिपादीय मृदाओं को हरियाणा में घर व कन्धी कहा जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>मृदा की उर्वरकता का हृास करने में लवणता व क्षारीयता, मृदा में नमी का अभाव और मृदा अपरदन मुख्य है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>रौसली मृदा झज्जर, गुडगांव और रेवाडी में पाई जाती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के मैदानी भाग में पीले भूरे रंग की उपजाऊ मृदा पाई जाती है।</Answer>
	</Item>
</Category>