<?xml version="1.0"?>
<Category Name="भौगोलिक स्वरूप" ImageName="172.jpeg">
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>﻿हरियाणा एक लैंडलाक्ड राज्य है 27 डिग्री 37 मिनट से 30 डिग्री 35 मिनट उतर में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा राज्य का देषान्तरीय विस्तार 740 28ष् पूर्वी देषान्तर से 770 36ष् पूर्वी देषान्तर के मध्य है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा का अक्षांषीय विस्तार 270 39ष् से 300 55ष् है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा का कुल क्षेत्रफल 44,212 वर्ग किमी है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>मेसोजोइक काल में हरियाणा राज्य की भू-गार्भिक संरचना में महत्वपूर्ण परिवर्तन हुए।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>केनेजोइक काल में हरियाणा राज्य में नदी, नाले, पहाड़ आदि का सुचारू रूप से निर्माण हुआ।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के मैदानी भाग की समुद्र तल से ऊँचाई 700 से 900 फीट है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>कर्नल एम एल भार्गव के अनुसार हरियाणा दक्षिणी भाग को समुद्र छूता था।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>इस मैदान की ऊँचाई समुद्र तल से 500 मी है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>जलोढ पंखो का निर्माण गिरिपाद मैदान के दक्षिणी भाग में हुआ।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा राज्य का क्षे0 देष के कुल क्षेत्रफल का 1.34 प्रतिषत है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>भौगोलिक दृश्टि से हरियाणा को तीन इकाईयों में बांटा गया है पानीपत इसमें षामिल नहीं है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा का घग्घर यमुना मैदान 93.76 प्रतिषत भाग पर है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>घग्घर यमुना मैदान की ऊँचाई 300 मी से कम है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>डाॅ0 जसवीर ने अपनी पुस्तक ।द ।हतपबसनजनतंस ळमवहतंचील व िभ्ंतलंदंश्में हरियाणा को  मुख्य रूप से आठ भागों में बांटा है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा का सबसे विस्तृत भाग मैदानी भाग है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>अरावली की श्रेणियां हरियाणा दक्षिणी भाग में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>अरावली की पहाडियां हरियाणा के मेवात में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>मोरनी पहाडियों का सर्वोच्च षिखर करोह है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>दिल्ली को हरियाणा ने तीन तरफ से घेर रखा है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>अनकई दलदल सिरसा जिले में है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>गिरिपाद मैदा को हरियाणा की स्थानीय भाशा में घर पुकारते है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में सर्वाधिक विस्तार जलोढ मैदान का है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>अरावली का पथरीला मैदान पंचकुला में नहीं है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>तरंगित बालू मैदान महेन्द्रगढ, रेवाडी और गुडगांव में पाए जाते है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के उतर पष्चिमी भाग में घग्घर तथा मारकण्डा नदियों द्वारा बनाए गए बाढ के मैदान को घग्घर के मैदान को नैली तथा मारकण्डा के मैदान को बेट कहा जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा जलोढ मैदान का ढाल अत्यंत मंद है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>मारकण्डा हरियाणा की एक नदी है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के दक्षिण पूर्व में दिल्ली स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हिमाचल प्रदेष हरियाणा के उतर में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>घग्घर द्वारा निर्मित बाढ का मैदान नैली कहलाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के पंचकुला के निकट मोरनी पहाडियां स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के रोहतक में षिवालिक पहाडियों का विस्तार नहीं है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राजस्थान हरियाणा के पष्चिम में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा उतर-पूर्वी भाग में षिवालिक पर्वत श्रेणियां स्थित है।</Answer>
	</Item>
</Category>