<?xml version="1.0"?>
<Category Name="वन और वन्यजीव" ImageName="182.jpeg">
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>﻿हरियाणा के कुल भौगोलिक क्षेत्र में 3.53 प्रतिषत भाग में वन पाए जाते है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>राज्य के कुल भौगोलिक क्षेत्र के 3.61 प्रतिषत भाग में वनाच्छादन है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>वर्श 2013 स्टेट फारेस्ट रिपोर्ट के अनुसार फतेहाबाद में सबसे कम प्रतिषत वन क्षेत्र पाए जाते है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>सुल्तानपुर पक्षी विहार की स्थापना वर्श 1971 में की गई।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>गिद्धों की बीमारी का अध्ययन करने हेतु हरियाणा के पिंजौर में नेचुरल हिस्ट्री सोसायटी की स्थापना की गई।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में पिंजौर में रेड जंगल फाउल प्रजनन केन्द्र स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>सुल्तानपुर को जलीय पक्षियों हेतू आरक्षित क्षेत्र  वर्श 1972 में किया गया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के फरीदाबाद व हिसार में विषेश पर्यावरण न्यायलयों की स्थापना की गई।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में 2 राश्ट्रीय उद्यान है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>सुल्तानपुर पक्षी विहार हरियाणा का प्रमुख ईको-पार्क है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>चैधरी देवीलाल प्राकृतिक पार्क यमुनानगर में स्थापित किया जा रहा है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>मेहम हिरण उद्यान  हरियाणा के रोहतक जिले में है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>सुल्तानपुर राश्ट्रीय उद्यान गुडगांव में स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>यमुनानगर में कलेसर राश्ट्रीय उद्यान है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के गुडगांव में सर्वाधिक झाडियां पाई जाती है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>पंचकुला में सर्वाधिक वन क्षेत्र है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के जीन्द  जिले में झाडियां नहीं है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के पंचकुला में सर्वाधिक वन क्षेत्र पाए जाते है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>आम और जामुन उश्णकटिबन्धीय षुश्क वन की विषेशता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>वर्श 2013 स्टेट फारेस्ट रिपोर्ट के अनुसार राज्य के 1,282 वर्ग किमी में वृक्षाच्छादन है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>सरकण्डों का प्रयोग मूढों से सम्बन्धित कुटीर उद्योग मे किया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा के 6.80 प्रतिषत भाग में वनाच्छादन व वृक्षाच्छादन है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में वर्श 1989-90 में ग्रीनिग आफ हरियाणा नामक वृक्षारोपण की व्यापक योजना षुरू की गई।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>वर्श 2013 स्टेट फारस्ट रिपोर्ट के अनुसार राज्य में 1,559 वर्ग किमी क्षेत्र में वन पाए जाते है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>जनता की सुविधा के लिये वर्श 1998 में करनाल में पर्यावरण न्यायलय का कैम्प कोर्ट लगाया जाता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>गुडगांव में सुल्तानपुर पक्षी विहार स्थित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>भिण्डावास वन्यजीव अभयारण्य किंगफिषर के लिये प्रसिद्व है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>कलेसर को वर्श 2003 में राश्ट्रीय पार्क घोशित किया गया।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>सुल्तानपुर राश्ट्रीय उद्यान का क्षेत्रफल 1.43 वर्ग किमी है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>डीला एक प्रकार की घास है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>ग्रीनिंग आफ हरियाणा कार्यक्रम वृक्षारोपण से संबंधित है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>चैम्पियन और सेठ के अनुसार हरियाणा में 5 प्रकार के वन पाए जाते है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में वनस्पति वन योजना 1 नवम्बर 2003 में लागू की गई।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>हरियाणा में नान-बायोडिग्रेडेबल गारबेज एक्ट वर्श 1998 में लागू किया गया</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>भिण्डावास वन्यजीव अभयारयण्य अपनी सुन्दर झील  के लिये प्रसिद्व है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>भौंकने वाले हिरण का निवास कलेसर वन्यजीव अभयारण्य है</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>कचनार उपोश्ण कटिबन्धीय वन की विषेशता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>संजिया वृक्ष की प्रजाति है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>लसूडा उश्णकटिबन्धीय षुश्क वन की विषेशता है।</Answer>
	</Item>
	<Item>
		<Question></Question>
		<Answer>षेख चिहली का मकबरा थानेसर में स्थित है।</Answer>
	</Item>
</Category>